<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<recordset>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>42</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>7</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>Petilipinnis, a new genus for Corvina grunniens Schomburgk, 1843 (Perciformes, Sciaenidae) from the Amazon and Essequibo river basins and redescription of Petilipinnis grunniens</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Lilian Casatti</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>USP FFCLRP Departamento de Biologia</s1>
<s2>Ribeirão Preto SP</s2>
<s3>Brazil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>169-181</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2002</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>13</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(02)04200701</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>Petilipinnis, new genus, is proposed for Corvina grunniens Schomburgk, from the Amazon and Essequibo river basins. It is distinguishable from other Sciaenidae genera with the exception of Menticirrhus, by the presence of only one spine in the anal fin. From Menticirrhus, Petilipinnis differs by the morphology of the swimbladder and the number of dorsal fin soft rays. Also a redescription of Petilipinnis grunniens is presented.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Petilipinnis</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>freshwater Sciaenidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Petilipinnis grunniens</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>42</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>8</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Descrição de uma nova espécie de Micrurus do Estado de Roraima, Brasil (Serpentes, Elapidae)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Celso Morato de Carvalho</s1>
<afiliation>A01 A02</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade Federal de Sergipe Departamento de Biologia </s1>
<s2> </s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Instituto Nacional de Pesquisas da Amazônia  </s1>
<s2> </s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>183-192</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2002</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>14</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(02)04200801</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>Micrurus pacaraimae, sp. n., from Vila Pacaraima, Roraima, Brasil/Venezuela border (04°31'N, 61°09'W), is characterized by: 201 ventrals; 43 subcaudals; no supra-anal tubercles; anal divided; black cephalic cap in contact with the nuchal black ring on the posterior margin of the parietals; throat white; black and red single rings on body and tail.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Micrurus</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Brasil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>42</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>9</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Birds of Santa Teresa, Espírito Santo, Brazil: do humans add or subtract species?</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Edwin O. Willis</s1>
<afiliation></afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Yoshika Oniki</s1>
<afiliation></afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>  </s1>
<s2> </s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>193-264</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2002</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>45</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(02)04200901</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>In uplands and lowlands of Santa Teresa, central Espírito Santo State, Brazil, 405 bird species were confirmed by field, museum, and literature studies. Of these, 16 seem to have disappeared, while 67 other species seem to have been lost from the lowlands (where no large biological reserves exist). Due to a suggestion that human areas add species to beta-diversity, we verified that up to 79 species now present have perhaps &quot;invaded&quot; with human activity (and 10 others are likely to invade), a total similar to that for lost species. However, lost species are often rare and invading species often widespread, resulting in exchange of &quot;Picassos for Coca-Cola bottles.&quot; Furthermore, gains exceed losses only when large biological reserves are present, as in the uplands (Nova Lombardia, Santa Lúcia Reserves, each with over 250 species). Small or irregular reserves usually lose well over half their species, and these are only partly replaced by the invaders, resulting in net losses of up to half the local avifaunas. If one lists only 31 probable invaders, rather than a possible 79, things are even worse; net losses occur even in the entire township and near reserves, reaching over 200 species around lowland private reserves. Future &quot;productive&quot; development of human areas can eliminate or maltreat many invading species, too. While approving taxes on improductive use of land, as it leaves other areas free, we suggest that many current local &quot;uses,&quot; such as for coffee, are &quot;luxury&quot; production and could be taxed.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Nas terras altas e baixas de Santa Teresa, região central do Estado de Espírito Santo, Brasil, 405 espécies de aves foram confirmadas por estudos de campo, museu e de literatura. Destas, 16 parecem ter desaparecido, enquanto outras 67 espécies parecem ter sido perdidas nas baixadas (onde não existem reservas biológicas de grande extensão). Baseado na sugestão de que as áreas humanas adicionam espécies à beta diversidade, nós verificamos que até 79 espécies ora presentes talvez possam ter &quot;invadido&quot; junto com as atividades humanas (e outras 10 provavelmente invadirão), um total semelhante àquele de espécies perdidas. Entretanto, as espécies perdidas são freqüentemente raras e as espécies invasoras são freqüentemente de distribuições amplas, resultando em troca de &quot;Picassos por garrafas de Coca Cola&quot;. Ademais, os ganhos excedem as perdas somente quando extensas áreas de reservas biológicas estão disponíveis, como nas terras altas (Reservas de Nova Lombardia e Santa Lúcia, cada uma com mais de 250 espécies). Reservas pequenas ou irregulares geralmente perdem mais que a metade de suas espécies, sendo estas somente parcialmente substituídas pelas invasoras, resultando em uma perda líquida de até metade da avifauna local. Se listarmos somente as 31 espécies provavelmente invasoras, ao invés das 79 possíveis, a situação torna-se ainda pior; a perda líquida ocorre até mesmo em todo o município e áreas próximas às reservas, alcançando mais de 200 espécies em torno das reservas privadas da baixada. Um desenvolvimento futuro &quot;produtivo&quot; de áreas humanas pode também eliminar ou maltratar muitas espécies invasoras. Aprovando-se impostos sobre o uso improdutivo das terras, deixando-se outras áreas livres, nós sugerimos que muitos dos &quot;usos&quot; locais atuais, como as plantações de café, são produções de &quot;luxo&quot; e poderiam ser taxadas.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Atlantic forest</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>avifaunas</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>beta-diversity</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>biodiversity</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>biogeography</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>biological reserves</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Espírito Santo</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>luxury tax</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>productivity</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Mata Atlântica</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>avifaunas</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>diversidade beta</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>biodiversidade</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>biogeografia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>reservas biológicas</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Espírito Santo</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>impostos sobre o luxo</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>produtividade</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>42</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>10</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>A avifauna da região de Vila Bela da Santíssima Trindade, Mato Grosso</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Luís Fábio Silveira</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Fernando Mendonça d'Horta</s1>
<afiliation>A02</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Departamento de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Museu Paraense Emílio Goeldi Departamento de Zoologia </s1>
<s2>Belém PA</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>265-286</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2002</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>24</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(02)04201001</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>A avifauna da região de Vila Bela da Santíssima Trindade (incluindo aí o município de Pontes e Lacerda), Mato Grosso, foi amostrada no final do mês de julho de 1997. Para este levantamento foram utilizados diferentes métodos, que resultaram num total de 312 espécies de aves. Os resultados desta campanha foram comparados com aqueles obtidos por Johann Natterer e Willis e Oniki, que passaram por esta mesma região no século XIX (década de 1820) e na década de 1980, respectivamente. Para a região do Vale do Guaporé temos, quando somados os resultados de todos os autores, um mínimo de 472 espécies de aves, e extinções locais não são reportadas, demonstrando um considerável grau de conservação para esta área. A maioria das espécies registradas nesta região está ligada à Floresta Amazônica, e os cerrados de Vila Bela da Santíssima Trindade provavelmente abrigam a maior população de uma espécie considerada como globalmente ameaçada de extinção, o caboclinho-do-sertão, Sporophila nigrorufa, e outros endemismos do cerrado, sendo justificável a tomada de medidas de proteção a estas áreas.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>We inventoried the avifauna of the region of Vila Bela da Santíssima Trindade (including the municipality of Pontes e Lacerda), in Mato Grosso State, in the end of July of 1997. Our results were compared with those of Natterer and of Willis and Oniki, who covered the same region in the 1820's and 1980's respectively. We used different sampling methods, recording a total of 312 species of birds. Most of species recorded are related with Amazon region. A total of 472 bird species were recorded in Guaporé Valley when the results of the others authors were summed with ours results, and many of the species recorded by them were also recorded in our study. The cerrados of Vila Bela da Santíssima Trindade probably guards the largest population of a globally threatened species, the Black-and-tawny Seedeater, Sporophila nigrorufa, as many other cerrado specialists and deserve immediate conservation measures.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Aves</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Estado do Mato Grosso</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Vale do Guaporé</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Conservação</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Levantamentos de Avifauna</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Birds</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Mato Grosso State</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Guaporé Valley</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Conservation</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Avifaunal Lists</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>42</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>11</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Utilização de habitats reprodutivos e micro-habitats de vocalização em uma taxocenose de anuros (Amphibia) da Mata Atlântica do sudeste do Brasil</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Jaime Bertoluci</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Miguel Trefaut Rodrigues</s1>
<afiliation>A02</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade Federal de Minas Gerais Instituto de Ciências Biológicas Departamento de Zoologia</s1>
<s2>Belo Horizonte MG</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Universidade de São Paulo Instituto de Biociências Departamento de Zoologia</s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>287-297</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2002</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>34</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(02)04201101</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>Foi estudada a utilização de sítios reprodutivos e de vocalização em uma taxocenose de anuros do Parque Estadual Intervales, uma reserva de Mata Atlântica localizada no sudeste do Brasil (24°12' - 24°25' S, 48°03' - 48°30' W). Os trabalhos de campo foram desenvolvidos entre abril de 1990 e março de 1991. Na área de estudo, foram registradas 47 espécies pertencentes a quatro famílias: Bufonidae (4), Hylidae (24), Leptodactylidae (18) e Microhylidae (1). Foram obtidos dados sobre a distribuição dos hábitats reprodutivos e dos micro-habitats de vocalização para 26 espécies por meio do monitoramento mensal de seis corpos d'água ao longo de um ciclo anual. O número de espécies que utilizaram um determinado hábitat variou de 7 a 22. As espécies foram classificadas como generalistas ou especialistas. A maioria das espécies mostrou preferência por determinados sítios de vocalização. Para algumas espécies, a especificidade por sítios de vocalização pareceu depender da densidade de machos emitindo canto nupcial e não da composição de espécies das agregações reprodutivas.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>Breeding and calling site utilization were studied for an anuran community of the Parque Estadual Intervales, an Atlantic Rainforest reserve located in Southeastern Brazil (24°12'-24°25'S, 48°03'-48°30'W). Field work was carried out between April 1990 and March 1991. Forty-seven species from four families were recorded in the study site: Bufonidae (4), Hylidae (24), Leptodactylidae (18), and Microhylidae (1). We were able to obtain data on breeding habitat and microhabitat distribution for 26 species by monitoring six breeding sites year-round on a monthly basis. The number of species in the sites varied from 7 to 22. Species were classified as habitat generalists and specialists based on breeding site utilization. Most species showed preferences for certain calling sites. For some species calling site specificity seemed to depend on the density of the male aggregations rather than on the species composition of the assemblages.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Amphibia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Anura</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>partição de recursos</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>sítios reprodutivos</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>sítios de vocalização</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Floresta Atlântica</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Parque Estadual Intervales</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Brazil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Amphibia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Anura</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>resource partitioning</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>breeding sites</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>calling sites</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Atlantic Rainforest</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Parque Estadual Intervales</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Brazil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>42</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>12</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>Surveying neotropical social wasps: an evaluation of methods in the &quot;Ferreira Penna&quot; research station (ECFPn), in Caxiuanã, PA, Brazil (Hym., Vespidae, Polistinae)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Orlando Tobias Silveira</s1>
<afiliation></afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>  </s1>
<s2> </s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>299-323</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2002</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>32</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(02)04201201</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>A survey of social wasps was made in the area of the &quot;Ferreira Penna&quot; Research Station (ECFPn) in Caxiuanã, PA, Brazil. Traditional collecting methods as the use of Malaise traps and the search for individuals and colonies of wasps along trails in the forest and by river margins, were applied in a more systematized fashion. Seventy-nine species belonging to 18 genera were discovered within a discontinuous period of 52 days of collecting. Angiopolybia pallens, Polybia liliacea, and several Agelaia species were the most frequently collected species. Active search for wasps in the forest and by river margins was far more efficient than Malaise traps regarding the discovery of polistine species.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>O artigo apresenta e discute os métodos empregados e resultados de um levantamento das vespas sociais da Estação Científica Ferreira Penna (ECFPn), em Caxiuanã, PA, Brasil. Métodos tradicionais, como armadilhas de Malaise e a procura ativa por indivíduos e colônias de vespas em trilhas e pelas margens de rios, foram usados segundo um esquema de amostragem mais sistematizado do que é usual em tais levantamentos, com o fim de produzir dados mais facilmente analisáveis e comparáveis. Setenta e nove espécies de 18 gêneros de Polistinae foram registradas num período de 52 dias descontínuos de trabalho de campo. Angiopolybia pallens, Polybia liliacea e algumas espécies de Agelaia foram as mais freqüentes. A procura ativa pelas vespas no interior da floresta e pelas margens de rios foi muito mais eficiente em respeito à descoberta de espécies, do que as armadilhas de Malaise.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Vespidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Polistinae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>social wasps</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>survey</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Caxiuanã</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>ECFPn</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Vespidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Polistinae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>vespas sociais</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>levantamentos</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Caxiuanã</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>ECFPn</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>42</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>14</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>A new species of Leposoma (Squamata, Gymnophthalmidae) from the remnant Atlantic forests of the state of Bahia, Brazil</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Miguel Trefaut Rodrigues</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Marianna Dixo</s1>
<afiliation>A02</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="031000">
<s1>Dante Pavan</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="041000">
<s1>Vanessa Kruth Verdade</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Instituto de Biociências Departamento de Zoologia</s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Universidade de São Paulo Instituto de Biociências Departamento de Ecologia</s1>
<s2>São Paulo </s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>335-350</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2002</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>28</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(02)04201401</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>Leposoma puk, a new species of the scincoides group is described from the Atlantic forests of southern state of Bahia, Brazil. The new species is characterized by a single frontonasal; elongate dorsal and lanceolate ventral scales arranged in diagonal rows; weakly striated or smooth scales on top of head; a longer than wide interparietal, with almost straight lateral margins; 17-18 pores; third supraocular the largest one, wider than long and clearly rectangular in shape; a suture between frontal and frontoparietal scales coincident with the middle of the third supraocular; and, a black pigmentation in the venter or along venter margins in males. The discovery of this new species, sympatric with Leposoma annectans, L. nanodactylus, and L. scincoides ranks the Atlantic Rainforest region of Southern Bahia first in species diversity for the genus. Zoogeography and speciation of Leposoma of the scincoides group are discussed.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Leposoma puk, uma nova espécie do grupo scincoides é descrita para a região da mata Atlântica do sul da Bahia, Brasil. A nova espécie é caracterizada por apresentar: frontonasal simples; escamas dorsais alongadas e ventrais lanceoladas dispostas em fileiras diagonais; escamas do topo da cabeça lisas ou levemente estriadas; interparietal mais longa que larga, com margens laterais quase paralelas; 17-18 poros; terceira supraocular mais larga que longa e a maior da área supraocular; sutura entre a frontal e frontoparietal coincidente com a região mediana da terceira supraocular; e machos com pigmentação negra no ventre ou ao longo da região paraventral. A descoberta desta nova espécie, simpátrica com Leposoma annectans, L. nanodactylus, e L. scincoides torna a região da mata atlântica do sul da Bahia a área com a maior diversidade local de espécies do gênero. Discutem-se alguns aspectos sobre a zoogeografia e a especiação de Leposoma do grupo scincoides.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Leposoma puk</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>new species</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Brazil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Squamata</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Gymnophthalmidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Leposoma puk</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>espécie nova</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Brazil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Squamata</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Gymnophthalmidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>42</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>15</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>An aid to the identification of the South American species of Amphisbaena (Squamata, Amphisbaenidae)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>P. E. Vanzolini</s1>
<afiliation></afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>  </s1>
<s2> </s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>351-362</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2002</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>64</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(02)04201501</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>A matrix of meristic characters is presented to orient the identification of South American Amphisbaena. Complementarily is given a checklist containing the citation of the original description, the type locality, identified, and a citation of a modern description useful to the identification.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>O trabalho consiste de uma matriz de caracteres merísticos, destinada a orientar a identificação das espécies sul americanas de Amphisbaena. Complementarmente é apresentada uma lista remissiva contendo a citação original, a localidade tipo, identificada, e a citação de uma descrição recente util à identificação.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Amphisbaena</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>identification</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Amphisbaena</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>identificação</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>42</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>16</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>New specimens of Anolis phyllorhinus (Squamata, Polychrotidae): the first female of the species and of proboscid anoles</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Miguel Trefaut Rodrigues</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Vinícius Xavier</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="031000">
<s1>Gabriel Skuk</s1>
<afiliation>A01 A02</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="041000">
<s1>Dante Pavan</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Instituto de Biociências Departamento de Zoologia</s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Universidade Federal de Alagoas Centro de Ciências Biológicas Departamento de Zoologia</s1>
<s2>Maceió Al</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>363-380</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2002</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>13</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(02)04201601</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>Among a series of eight specimens of Anolis phyllorhinus obtained in the northern part of the state of Mato Grosso, Brazil, one was determined to be the first female known for the species and the first so far reported for proboscid anoles. The female lacks the characteristic male proboscis and, excepting a few consistent differences, is morphologically similar to females of Anolis punctatus, a species closely related and broadly sympatric with A. phyllorhinus. Males and females of the new series are described and new data on their ecology and behavior presented. The new data are consistent with the hypotheses that the male proboscis probably evolved as a sexual signal and that visual signals for intra and interspecific recognition are redundant in anoles.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Em uma série de 8 exemplares de Anolis phyllorhinus coletados em Aripuanã, no norte do estado de Mato Grosso encontra-se a primeira fêmea da espécie, que também vem a ser a primeira fêmea conhecida para os anolis dotados de apêndice nasal. A fêmea não apresenta a probóscide característica dos machos e, exceto por pequenas diferenças, embora consistentes, é morfologicamente muito semelhante às fêmeas de Anolis punctatus, espécie relacionada e amplamente simpátrica com Anolis phyllorhinus. Descrevem-se os machos e a fêmea da nova série, acrescidos de informações obtidas no campo sobre sua ecologia e comportamento. Os novos dados, concordam com hipóteses anteriores sugerindo que a probóscide do macho possívelmente evoluiu como um sinal sexual e que os sinais visuais para reconhecimento intra e interespecífico são redundantes no gênero Anolis.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Anolis phyllorhinus</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>sexual signals</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Anolis</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Brazil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Polychrotidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Anolis phyllorhinus</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>sinalização sexual</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Anolis</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Brasil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Polychrotidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>43</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>1</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Revalidação de Astyanax rupununi Fowler, 1914 (Teleostei, Characidae) e descrição de duas espécies novas para o gênero</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Valdener Garutti</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade Estadual Paulista IBILCE-CAUNESP </s1>
<s2>São José do Rio Preto SP</s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>1-9</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2003</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>14</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(03)04300101</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>A. rupununi Fowler, 1914, considerada sinônimo de A. bimaculatus (Linnaeus) por Eigenmann (1921) é revalidada e duas espécies novas são descritas: A. clavitaeniatus, do alto rio Branco, Roraima, Brasil, e A. siapae, da bacia do Casiquiare-Orinoco, Estados Amazonas e Apure, Venezuela. Essas três espécies apresentam o mesmo padrão básico de coloração: mancha umeral negra horizontalmente ovalada, mancha negra no pedúnculo caudal estendida à extremidade dos raios caudais medianos, duas barras verticais marrons (a primeira cruzando a mancha umeral e a segunda situada 23 escamas atrás) e característica faixa lateral negra em forma de clava. Os caracteres que distinguem as três espécies são discutidos e é apresentada uma chave de identificação para as três espécies.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>Astyanax rupununi Fowler, 1914, previously considered a junior synonym of A. bimaculatus (Linnaeus, 1758), is herein proposed as a valid species. The two species may be distinguished by the presence in A. rupununi of a single black club-shaped lateral stripe, the smaller body and caudal peduncle depths, and by the fewer teeth cuspids. Two new species, with the same basic color pattern of Fowler's species, are described: A. clavitaeniatus sp. n. from the upper Branco river, Roraima State, Amazonia, Brazil, and A. siapae sp. n. from the Casiquiare-Orinoco basin, Amazonas and Apure States, Venezuela. A key to the identification of Astyanax species sharing this color pattern is presented.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Astyanax bimaculatus</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Astyanax rupununi</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>A. clavitaeniatus n. sp.</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>A. siapae n. sp</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>revalidação</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>descrição</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Astyanax bimaculatus</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Astyanax rupununi</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>A. clavitaeniatus n. sp.</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>A. siapae n. sp</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>revalidation</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>description</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>43</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>2</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>Revision of the neotropical Anacharitinae genus Acanthaegilips (Hym., Cynipoidea, Figitidae)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Palmira Ros-Farré</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Michael Sporrong</s1>
<afiliation>A02</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="031000">
<s1>Fredrik Ronquist</s1>
<afiliation>A03</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="041000">
<s1>Juli Pujade-Villar</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universitat de Barcelona Facultat de Biologia Departament de Biologia Animal (Invertebrats)</s1>
<s2>Barcelona </s2>
<s3>España</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>LundUniversity Department of Zoology Division of Systematics Helgonavagen</s1>
<s2>Lund </s2>
<s3>Sweden</s3>
</fA14>
<fA14 dir="030000">
<s1>University Norbyvägen Biology Centre Uppsala Department of Systematic Zoology Evolutionary</s1>
<s2>Uppsala </s2>
<s3>Sweden</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>11-30</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2003</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>13</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(03)04300201</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>We revise the genus Acanthaegilips, a genus of anacharitine figitids ocurring in South America. Members of this genus are characterized by having a long scutellar spine, a unique character in the Anacharitinae. The only previously known species (A. brasiliensis) is redescribed and eleven new species are described: A. macropennis, A. ashmeadi, A. levis, A. masneri, A. diazi, A. dentis, A. occultus, A. alienus, A. exiguus, A. huggerti, and A. carinatus. A key to species is presented and distribution records are given for each species. The known records of the genus extend from the southern Neotropics to Mexico. The biology of Acanthaegilips remains unknown; other members of the Anacharitinae are parasitoids of aphid-feeding Neuroptera larvae.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Revisamos Acanthaegilips, um gênero de figitídeos anacharitíneos que ocorre na América do Sul. Membros desse gênero são caracterizados por apresentar um longo espinho escutelar, caráter único entre os Anacharitinae. A única espécie conhecida anteriormente (A. brasiliensis) é redescrita e onze espécies novas descritas: A. macropennis, A. ashmeadi, A. levis, A. masneri, A. diazi, A. dentis, A. occultus, A. alienus, A. exiguus, A. huggerti e A. carinatus. Uma chave para a identificação das espécies é apresentada e registros de distribuição apresentados para cada espécie. Os registros para o gênero estendem-se do Sul da Neotrópica ao México. A biologia de Acanthaegilips permanece desconhecida; outros membros de Anacharitinae são parasitóides de larvas de Neuroptera que alimentam-se de afídeos.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Cynipoidea</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Figitidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Aspicerinae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Acanthaegilips</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>New species</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Cynipoidea</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Figitidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Aspicerinae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Acanthaegilips</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Novas espécies</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>43</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>3</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Composição de bandos mistos de aves em fragmentos de mata atlântica no sudeste do Brasil</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Marcos Maldonado-Coelho</s1>
<afiliation>A01 A02</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Miguel Angelo Marini</s1>
<afiliation>A01 A03</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade Federal de Minas Gerais ICB Departamento de Biologia Geral</s1>
<s2>Belo Horizonte MG</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>University of Missouri International Center for Tropical Ecology Department of Biology</s1>
<s2>St. Louis Missouri</s2>
<s3>EUA</s3>
</fA14>
<fA14 dir="030000">
<s1>Universidade de Brasília IB Departamento de Zoologia</s1>
<s2>Brasília DF</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>31-54</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2003</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>67</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(03)04300301</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>A fragmentação de habitats tem sido um dos assuntos mais discutidos na biologia da conservação nos últimos anos. Entretanto, poucos estudos tem avaliado os efeitos da fragmentação de florestas em bandos mistos de aves. Esses bandos são associações de duas ou mais espécies, cuja coesão está relacionada à cadeia de interações entre os membros dos bandos. As duas vantagens seletivas invocadas para explicar a evolução do comportamento de viver em bandos mistos de espécies são o declínio no risco de predação e aumento na eficiência no forrageamento. O objetivo do presente estudo foi analisar a composição de bandos mistos em relação ao tamanho dos fragmentos de Mata Atlântica durante as estações seca e chuvosa, na região da Zona da Mata, sudoeste do Estado de Minas Gerais, Brasil. Foram identificados três tipos distintos de bandos mistos na área estudada: bandos heterogêneos, bandos do sub-bosque e bandos de copa. O primeiro foi observado em todos os fragmentos florestais, enquanto bandos do sub-bosque foram observados em apenas três fragmentos. Bandos de copa são raros em todos os fragmentos. Algumas espécies participaram de dois tipos de bandos. Trichothraupis melanops e Basileurus culicivorus foram as espécies nucleares dos bandos heterogêneos. Habia rubica foi a espécie mais importante na formação e coesão de bandos do sub-bosque. Em bandos de copa, nenhuma das espécies apresentou características similares. Analisamos aqui o efeito da estação e da área do fragmento florestal na composição de bandos heterogêneos e de sub-bosque, baseados em dois enfoques: 1) - freqüência de espécies e 2) - características ecológicas das espécies do bando. Em relação à freqüência das espécies, a sazonalidade afetou a composição de bandos heterogêneos mais fortemente que a área do fragmento. Apenas dois fragmentos florestais diferiram levemente na composição de bandos heterogêneos. Tanto a área quanto a sazonalidade influenciaram a composição de bandos do sub-bosque. Excluindo a categoria de espécies de dossel dos bandos heterogêneos, que decresceu com a área do fragmento na estação chuvosa, a proporção geral de espécies nas categorias dependentes da floresta, estrato de forrageamento e características de forrageamento, não se alterou em relação à área do fragmento florestal ou estação, tanto para bandos heterogêneos quanto para bandos do sub-bosque.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>Habitat fragmentation has been one of the most important subjects for conservation biology during the last years. However, few studies have evaluated the effects of forest fragmentation on mixed-species bird flocks. These flocks are associations of two or more species, which cohesion is related to networks of interactions between flock members. Decreased predation and increased foraging efficiency are two main selective advantages thought to explain the evolution of mixed-species flocking behavior. The aim of this work was to analyse mixed-species flock composition in relation to the size of Atlantic Forest fragments during rainy and dry seasons, at Zona da Mata region, Southeastern of Minas Gerais State, Brazil. Three distinct kinds of mixed-species flocks were identified at the study area: heterogeneous flocks, understory flocks and canopy flocks. The first one was observed in all forest fragments, although understory flocks were observed in only three. Canopy flocks were rare in all fragments. Some species were presente in two different kinds of flocks. The Black-goggled Tanager (Trichothraupis melanops) and the Golden-crowned Warbler (Basileuterus culicivorus) were nuclear species of heterogeneous flocks. The Red-crowned Ant-tanager (Habia rubica) was the most important species in understory flock formation and cohesion. In canopy flocks none of the species had similar characteristics. Here we analyzed the effect of season and forest fragment area on the composition of understory and heterogeneous mixed-flock based on two approaches: 1) - frequency of species and 2) - ecological traits of flocking species. In relation to species' frequencies, seasonality affected heterogeneous flocks composition more strongly than fragment area. Only two forest fragments differed slightly in heterogeneous flocks' composition. Both area and seasonality influenced understory flock composition. Excluding the category of canopy species of heterogeneous flocks, which decreased with fragment area in the rainy season, the overall proportion of species in the categories forest-dependence, foraging strata and foraging characteristics did not change in relation to forest fragment area or season, neither for heterogeneous nor for understory flocks.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Floresta Atlântica</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Brasil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>fragmentação florestal</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>efeitos sazonais</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>composição de bandos mistos</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Atlantic Forest</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Brazil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>forest fragmentation</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>seasonal effects</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>mixed-species flock composition</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>43</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>4</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>Systematic revision of the Phorusrhacidae (Aves: Ralliformes)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Herculano M.F. Alvarenga</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Elizabeth Höfling</s1>
<afiliation>A02</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Museu de História Natural de Taubaté  </s1>
<s2>Taubaté SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Universidade de São Paulo Instituto de Biociências Departamento de Zoologia</s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brazil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>55-91</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2003</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>66</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(03)04300401</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>Fossil remains of birds belonging to the family Phorusrhacidae were studied in several museums of South America, North America and Europe, the main objective being to characterize this family and solve the chaotic state of the nomenclature and classification of these birds. Reconstruction of some species has been done, with the purpose of having an idea about the size, body weight, posture and habit based in their skeletons. The European species, Ameghinornis minor and Aenigmavis sapea are refuted as belonging to this family. Also several forms described from the Tertiary of Argentina are refuted, because they are based on inadequate segments of the skeleton for a good identification, as is the case of the genera Cunampaia, Smiliornis, Pseudolarus, Lophiornis and Riacama, frequently refered to as belonging to the Phorusrhacidae. The Phorusrhacidae family probably originated in South America, since the end of the Cretaceous, as a result of an endemism formed by the isolation of this landmass. During the end of the Pliocene, with the emersion of the Panama isthmus, the family spread to the North America where at least one species is known Titanis walleri, which perhaps represents the last known species of this family, probably becoming extinct in the beginning of the Pleistocene. A systematic revision has been conducted, dealing with the countless problems of nomenclature, and the Phorusrhacidae is now composed of five subfamilies, which are: Brontornithinae, Phorusrhacinae, Patagornithinae, Psilopterinae and Mesembriornithinae in which 13 genera and 17 species are considered. Characters of all taxa are described and a geochronological distribution of all species is presented.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Foram estudados os fósseis de aves atribuídos à família Phorusrhacidae depositados em diversos museus da América do Sul, da América do Norte e da Europa, com o objetivo principal de caracterizar esta família e reorganizar o estado caótico que até então envolvia a nomenclatura e classificação destas aves. A reconstituição de algumas espécies é feita, com o propósito de formar uma idéia sobre o tamanho, massa corpórea, postura e hábitos com base no esqueleto das mesmas. As formas européias, Ameghinornis minor e Aenigmavis sapea são refutadas como pertencentes à esta família. São refutadas ainda várias formas do Terciário da Argentina, descritas com base em segmentos de esqueleto, insuficientes para uma plena identificação como é o caso dos gêneros Cunampaia, Smiliornis, Pseudolarus, Lophiornis e Riacama, freqüentemente referidos como pertencentes aos Phorusrhacidae. A família Phorusrhacidae certamente originou-se na América do Sul pelo final do Cretáceo, como resultado de um endemismo formado pelo isolamento dessa porção de terra. Pelo final do Plioceno, com a emersão do istmo do Panamá, a família estendeu-se até a América do Norte onde pelo menos uma espécie, Titanis walleri que talvez represente a última conhecida desta família, que extinguiu-se no início do Pleistoceno. A revisão sistemática foi conduzida com inúmeros problemas de nomenclatura e a família Phorusrhacidae passa então a ser constituída de cinco subfamílias, ou seja: Brontornithinae, Phorusrhacinae, Patagornithinae, Psilopterinae e Mesembriornithinae, nas quais se distribuem 13 gêneros e 17 espécies. Os caracteres de todos os táxons são descritos e finalmente é apresentada uma distribuição geocronológica de todas as espécies.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Phorusrhacidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Ralliformes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Gruiformes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Tertiary</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Giant birds</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Phorusrhacidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Ralliformes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Gruiformes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Terciário</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Aves gigantes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>43</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>5</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>Faunistic survey of sandstone caves from Altinópolis region, São Paulo State, Brazil</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Douglas Zeppelini Filho</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Alexandre Cunha Ribeiro</s1>
<afiliation>A02</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="031000">
<s1>Guilherme Cunha Ribeiro</s1>
<afiliation>A02</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="041000">
<s1>Maria Paula Aguiar Fracasso</s1>
<afiliation>A03</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="051000">
<s1>Marcelo Monetti Pavani</s1>
<afiliation>A04</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="061000">
<s1>Otto Müller Patrão Oliveira</s1>
<afiliation>A04</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="071000">
<s1>Sérgio Adriano de Oliveira</s1>
<afiliation>A05</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="081000">
<s1>Antonio Carlos Marques</s1>
<afiliation>A04</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade Federal da Paraíba Departamento de Sistemática e Ecologia </s1>
<s2> </s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Universidade de São Paulo Faculdade de Filosofia, Ciências e Letras de Ribeirão Preto Departamento de Biologia</s1>
<s2> </s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA14 dir="030000">
<s1>Universidade Federal do Rio de Janeiro Museu Nacional </s1>
<s2> </s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA14 dir="040000">
<s1>Universidade de São Paulo Instituto de Biociências Departamento de Zoologia</s1>
<s2>São Paulo </s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="050000">
<s1>Votorantim Celulose &amp; Papel  </s1>
<s2> </s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>93-99</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2003</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>12</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(03)04300501</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>The fauna of eight sandstone caves of the region of Altinópolis, (Serra Geral Arenitic Speleological province, São Paulo State, Southeastern Brazil) was surveyed. Our results improve the previous faunistic knowledge of the region, recording 15 new occurrences for Brazilian caves and 26 for Brazilian sandstone caves. The fauna is characterized by a large number of detritivores/omnivores such as crickets and cockroaches, and several predators like spiders and heteropterans in bat guano.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>A fauna de oito cavernas areníticas da região de Altinópolis (província espeleológica arenítica da Serra Geral, Estado de São Paulo, Sudeste do Brasil) foi amostrada. Nossos resultados aumentaram o conhecimento faunístico prévio da região, com o registro de 15 novas ocorrências para cavernas brasileiras e 26 para cavernas brasileiras em arenito. A fauna é caracterizada por um grande número de detritívoros/carnívoros tais como grilos e baratas, diversos predadores tais como aranhas e heterópteros no guano de morcego.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>cave fauna</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>sandstone caves</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Fauna cavernícola</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>cavernas areníticas</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>43</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>6</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Morcegos do Estado do Paraná, Brasil (Mammalia, Chiroptera): riqueza de espécies, distribuição e síntese do conhecimento atual</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Michel Miretzki</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade Federal do Paraná Museu de História Natural Capão da Imbuia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>101-138</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2003</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>112</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(03)04300601</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>Este estudo sintetiza o conhecimento atual sobre a riqueza e distribuição das espécies de morcegos ocorrentes no Estado do Paraná, Brazil, bem como, determina áreas prioritárias para novos inventários. Os dados analisados foram obtidos da coleção do Museu de História Natural Capão da Imbuia - MHNCI (em Curitiba) e de um extenso levantamento bibliográfico. Foram registradas 53 espécies de cinco famílias: Phyllostomidae apresentou a maior riqueza de espécies (25; 47% do total), seguida por Molossidae (13; 24%), Vespertilionidae (12; 22%), Noctilionidae (2; 4%) e Emballonuridae (1; 2,5%). Os resultados indicaram a ocorrência de apenas 55% das espécies do Bioma Floresta Atlântica e o predomínio relativo de vespertilionídeos e molossídeos sobre os filostomídeos. Estes resultados revelam uma fauna empobrecida em número de espécies e ressaltam o caráter subtropical da região ocupada pelo Paraná. A distribuição das espécies não se mostra homogênea, ocorrendo diferenças significativas entre as composições de espécies nas três principais formações florestais do Estado. A Floresta Estacional Semidecidual destaca-se pela maior riqueza de espécies (39; 74%) e o maior número de exclusivas (10). Em seguida esta a Floresta Ombrófila Mista ou Floresta com Araucária (36; 68%) sendo seis exclusivas e, por fim, a Floresta Ombrófila Densa (= Floresta Atlântica s.s.) com 33 espécies (62%) e somente três exclusivas. O grau de conhecimento foi estimado a partir do Método dos Quadrantes em um gradil de 30' latitude x 30' de longitude, obtendo-se 93 quadrículas. Desse total, 53% (49 quadrículas) não apresentaram nenhuma ocorrência de morcegos e a média de espécies por quadrícula foi de 3,4, riqueza muito abaixo da considerada como satisfatória para o Estado, que é de 24 espécies. Somente três quadrículas ultrapassaram e estimativa satisfatória: duas na região leste (Curitiba) e uma ao norte (Londrina). Aproximadamente 2/3 do território paranaense foi considerado como insuficientemente conhecido e classificado como &quot;áreas de altíssima prioridade&quot; para novos levantamentos, por apresentar uma fauna inferior a 11 espécies.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>This study is a summary of the present knowledge on the existence and distribution of the bat species occurring in the State of Paraná, Brazil, identifying areas for additional surveys. The analysed data was obtained from the collection belonging to the Capão da Imbuia Natural History Museum (Museu de História Natural Capão da Imbuia, MHNCI) in Curitiba, and from a bibliographical update. Fifty-three species in 5 families were identified the Phyllostomidae present the highest abundance of species (25; 47% in total) followed by the Molossidae (13; 24%), Vespertilionidae (12; 23%), Noctilionidae (2; 4%), and Emballonuridae (1; 2%). The results indicate that only 55% of the species belong to the Biome of the Atlantic Forest and that there is a relative predominance of vespertilionids and molossids over phyllostomids. These results reveal an impoverished fauna confirming the subtropical character of the Paraná region. The distribution of the species is irregular. Significant differences occur between the species compositions in the three principal forest formations of Paraná. The Semideciduous seazonal Forest contains the highest abundance (39; 74%) and the highest number of exclusive species (10). It is followed by the Mixed Ombrophylous Forest or Araucaria Forest (36; 68%), with 6 exclusive species, and finally by the Dense Ombrophylous Forest (= Atlantic Forest sensu stricto) with 33 species (62%) of which only 3 are exclusive. The degree of knowledge was estimated with the Method of Squares. The area was subdivided using a grid drawn at intervals of 30' longitude and 30' latitude, forming 93 small squares. Of these, 53% (49 small squares) do not contain any bats and the average per square is 3.4 species, much less than the 24 species that would be considered satisfactory for Paraná. Only three small squares reach this amount: two surveys done in the eastern (Curitiba) and one in the northern (Londrina) regions. Approximately two-third of the territory of Paraná can be considered poorly explored and must be classified as areas requiring additional surveys, since only 11 bat species have been identified so far.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Chiroptera</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>morcegos</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Brasil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Estado do Paraná</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>distribuição</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>áreas prioritárias</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Chiroptera</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>bats</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Brazil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>State of Paraná</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>distribution</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>priority areas</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>43</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>7</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Nova espécie de Bronia Gray, 1845, do Estado do Tocantins, Brasil (Squamata: Amphisbaenidae)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Carolina Castro-Mello</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>139-143</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2003</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>10</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(03)04300701</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>Bronia saxosa, sp. n., localidade tipo UHE Luis Eduardo Magalhães, Estado do Tocantins, difere das demais espécies de Bronia Gray, 1865, principalmente por possuir nasais pequenas separadas pela rostral. A nova espécie possui 4 poros, 253-272 anéis corporais, 17-21 anéis caudais, 18-24/1621 segmentos em um anel no meio do corpo.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>Bronia saxosa, sp. n. from the state of Tocantins, Brasil, (Hydroelectric Dam Luis Eduardo Magalhães, 09°45'S, 48°21'W), a cerrado area, differs from the remainining species of the genus mainly by having small nasals scutes separated by the rostral. It has (82 specimens) 4 preanal pores, 253-272 body annuli, 17-21 tail annuli and 18-24/16-21 segments to a midbody annulus.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Amphisbaenidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Bronia saxosa</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>cerrados</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Amphisbaenidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Bronia saxosa</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>cerrados</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>42</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>13</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>Herpetofauna of the quaternary sand dunes of the middle Rio São Francisco: Bahia: Brazil. VII.: Typhlops amoipira sp. nov., a possible relative of Typhlops yonenagae (Serpentes, Typhlopidae)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Miguel Trefaut Rodrigues</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Flora Acunã Juncá</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Instituto de Biociências Departamento de Zoologia</s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Universidade Estadual de Feira de Santana Departamento de Ciências Biológicas </s1>
<s2>Feira de Santana BA</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>325-333</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2002</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>34</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(02)04201301</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>A new species of a small typhlopid snake is described from Ibiraba, in the sand- dune area of the left bank of Rio São Francisco, State of Bahia, Brazil. Typhlops amoipira sp. nov. is a small, light brown, and slightly pigmented Typhlops characterized by an incomplete nasal suture,18 scale rows around the body (SAB), and 212-242 dorsal scales. The geographic and morphologically closer species, Typhlops yonenagae (18 SAB, 259-291 dorsals) lives in the same area, in the sands of the opposite side of the river.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Descreve-se uma nova espécie de Typhlops de Ibiraba, no campo de dunas da margem esquerda do Rio São Francisco, Bahia, Brasil. Typhlops amoipira sp. nov. é um pequeno tiflopídeo castanho claro, pouco pigmentado, caracterizado por apresentar 18 fileiras de escamas ao redor do corpo e 212 a 242 dorsais. A espécie geográfica e morfologicamente mais próxima, Typhlops yonenagae, ocorre na mesma área, nas areias da margem oposta do rio e, embora também tenha 18 fileiras de escamas ao redor do corpo, apresenta 259 a 291 escamas dorsais.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Serpentes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Typhlopidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Typhlops amoipira</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Brazil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Caatingas</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Taxonomy</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Serpentes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Typhlopidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Typhlops amoipira</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Brazil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Caatingas</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Taxonomia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>43</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>8</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>Further revisionary studies on the ant genus Megalomyrmex Forel (Hymenoptera: Formicidae: Myrmicinae: Solenopsidini)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Carlos Roberto F. Brandão</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>145-159</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2003</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>23</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(03)04300801</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>I hereby revise, for the second time, the primarily Neotropical solenopsidine ant genus Megalomyrmex, describing M. wettereri n. sp., of the Silvestrii group, based on workers and gynes. Megalomyrmex latreillei Forel is synonymyzed under M. foreli Emery. The gyne of M. poatan is described and that of M. wallacei redescribed; males of M. acauna, M. incisus and M. wallacei are described. New locality records are given for M. ayri, M. cupecuara, M. goeldii, M. iheringi, M. modestus, and M. wallacei (Modestus group); M. acauna, M. balzani, M. cyendyra, M. emeryi, M. foreli, M. glaesarius, M. leoninus, M. staudingeri, and M. timbira (Leoninus group); M. poatan, M. silvestrii, and M. symmetochus (Silvestrii group), and M. drift, M. incisus, M. myops and M. pusillus (Incisus group). New biological data are recorded for M. acauna, M. goeldii, and M. wallacei. Comments are made for M. bidentatus, M. miri and M. mondabora.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Reviso, pela segunda vez, o gênero neotropical de formigas Megalomyrmex Forel (Myrmicinae: Solenopsidini), descrevendo M. wettereri n. sp. do grupo Silvestrii com base em operárias e gines (rainhas). Megalomyrmex latreillei Forel é sinonimizada sob M. foreli Emery. A gine de M. poatan é descrita e a de M. wallacei é redescrita; os machos de M. acauna, M. incisus e M. wallacei são descritos. Novos registros de localidade são apresentados para M. ayri, M. cupecuara, M. goeldii, M. iheringi, M. modestus, e M. wallacei (grupo Modestus); M. acauna, M. balzani, M. cyendyra, M. emeryi, M. foreli, M. glaesarius, M. leoninus, M. staudingeri, e M. timbira (grupo Leoninus); M. poatan, M. silvestrii, e M. symmetochus (grupo Silvestrii), e M. drift, M. incisus, M. myops e M. pusillus (grupo Incisus). Novos dados biológicos são apresentados para M. acauna, M. goeldii, e M. wallacei e outros comentários são apresentados para M. bidentatus, M. miri e M. mondabora.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Hymenoptera</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Formicidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Myrmicinae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Megalomyrmex</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>taxonomy</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>biology</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Hymenoptera</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Formicidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Myrmicinae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>taxonomia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>biologia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>44</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>1</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Riqueza da fauna de formigas (Hymenoptera: Formicidae) que habita as camadas superficiais do solo em Seara, Santa Catarina</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Rogério Rosa da Silva</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Rogério Silvestre</s1>
<afiliation>A02</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Centro Universitário Nossa Senhora do Patrocínio  </s1>
<s2>Itú SP</s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>1-11</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2004</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>40</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(04)04400101</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>Apresentamos, pela primeira vez, dados sobre a riqueza que compõem as comunidades de formigas subterrâneas no Sul do Brasil, comparando os resultados com dados sobre a fauna de formigas de serapilheira na mesma região, a partir de um estudo realizado em 9 sítios de Seara, oeste do Estado de Santa Catarina, no domínio da Floresta Tropical Atlântica. Coletamos nas amostras de solo e serapilheira 113 espécies de formigas em 37 gêneros, sendo menos ricas as amostras de solo (71 espécies em 24 gêneros), enquanto que na serapilheira coletamos 81 espécies em 36 gêneros. Esses habitats compartilham 39 espécies. O índice de similaridade de Morisita-Horn indicou baixa sobreposição na composição de espécies entre a fauna de solo e serapilheira. Os valores de similaridade entre os sítios podem ser considerados médios. Uma análise de ordenação (NMDS) indicou diferenças na estrutura de comunidades entre as faunas de solo e serapilheira e distribuição espacial agregada da fauna subterrânea. Nossos resultados indicam que existe uma forte complementariedade entre os dois segmentos de fauna. Concluímos que a fauna de formigas subterrâneas é um importante componente da riqueza de espécies de formigas que habita o solo e, que portanto protocolos para levantamentos quantitativos de formigas, devem incluir amostras de solo para uma melhor avaliação da sua diversidade em florestas tropicais.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>We present here, for the first time, data on species richness and abundance of subterranean ant assemblages in southern Brazil, based on a research on the subterranean ant fauna in 9 sites in Seara, West of Santa Catarina State, in the domain of Tropical Atlantic Forest, comparing our results with those of a leaf litter ant fauna survey conducted in the same region. We collected in both soil and litter samples 113 ant species belonging to 37 genera. Ants were much less species rich in soil samples (71 species in 24 genera), while in leaf litter we collected 81 ant species in 36 genera. These habitats share 39 ant species. Morisita-Horn similarity index indicated lower species overlap between soil and litter samples. The similarity values between sites can be considered medium. Overall, ordination analysis (nonmetric multidimensional scaling) indicated differences in community structure between ant litter and subterranean ant faunas, and showed that the spatial distribution of subterranean species is aggregated. Our results indicate that there is a strong complementarity between these two faunistics segments. We conclude that the subterranean ant fauna is an important component of ant species richness in the soil; therefore survey protocols should include soil samples for a better assessments of the ant diversity in tropical forests.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Formicidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>fauna subterrânea</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>riqueza de espécies</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Floresta Atlântica</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Santa Catarina</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Brasil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Formicidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>subterranean fauna</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>species richness</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Atlantic Rainforest</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Santa Catarina</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Brazil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>44</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>2</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>Additions to the revision of the genus Hemistephanus Enderlein (Hymenoptera: Stephanidae), with inclusion of four taxa and description of two new species</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Alexandre Pires Aguiar</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>13-43</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2004</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>34</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(04)04400201</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>Four additional species are included in the genus Hemistephanus: H. villosus (Kieffer) comb. n. and H. colombiensis (Ceballos) comb. n., transferred from Megischus and redescribed, and H. costaricensis sp. n. and H. stenogulatus sp. n., described as new; H. artiosulcatus Aguiar is proposed as a junior synonym of H. villosus Kieffer. The males of H. arctatus, H. colombiensis, H. submaculatus, and H. villosus are described for the first time. Much new or additional morphometric data is incorporated and discussed for these species and for H. carinatus, H. erugatus, H. erythrocephalus, H. limpidipennis, H. orfilanus, H. ruficeps, and H. velutinus. New geographical records are presented for all mentioned species and for H. cylindricus. Errata for publications on Stephanidae are presented. Misidentified males published as H. macrurus by Brullé are assigned to Megischus furcatus. A revised and updated key to species, and an updated summary of morphometric information for all Hemistephanus species, are presented. Photographic illustrations are provided for all new or transferred taxa, and to H. carinatus, H. collarifer, H. ruficeps, and H. submaculatus.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Quatro espécies adicionais são incluídas no gênero Hemistephanus: H. villosus (Kieffer) comb. n. e H. colombiensis (Ceballos) comb. n., transferidas de Megischus e redescritas, e H. costaricensis sp. n. e H. stenogulatus sp. n., descritas como novas; H. artiosulcatus Aguiar é interpretada como sinônimo júnior de H. villosus Kieffer. Os machos de H. arctatus, H. colombiensis, H. submaculatus e H. villosus são descritos pela primeira vez. Numerosos dados morfométricos novos ou complementares são incorporados e discutidos para as espécies mencionadas e para H. carinatus, H. erugatus, H. erythrocephalus, H. limpidipennis, H. orfilanus, H. ruficeps e H. velutinus. Novos registros geográficos são apresentados para todas as espécies mencionadas e para H. cylindricus. Errata em publicações sobre Stephanidae são apresentadas e corrigidas. Machos descritos na literatura como H. macrurus por Brullé são examinados e identificados como Megischus furcatus. Uma chave de identificação e um sumário dos dados morfométricos, ambos revisados e atualizados, são apresentados para todas as espécies de Hemistephanus. Ilustrações fotográficas são fornecidas para todos os táxons novos ou transferidos e para H. carinatus, H. collarifer, H. ruficeps e H. submaculatus.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>biometry</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>key</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Megischus</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Neotropical</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Central America</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>biometria</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>identificação</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Megischus</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Neotropical</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>América Central</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>44</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>3</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>A comparative study of the ovaries in some Brazilian bees (Hymenoptera; Apoidea)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Gustavo Ferreira Martins</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>José Eduardo Serrão</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade Federal de Viçosa Departamento de Biologia Geral </s1>
<s2>Viçosa MG</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>45-53</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2004</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>37</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(04)04400301</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>The present paper concerns the morphological features of ovaries in 33 species of bees with different social behavior patterns. The ovaries of bees were examined under light microscope. They are polytrophic-meroistic ovaries formed for an anterior germarium and a basal vitellarium. The germarium houses the germ cells and in the vitellarium there are follicles arranged linearly. In general the follicle is constituted by a nutritive chamber (a cluster of nurse cells) and an oocyte chamber, both covered by a single epithelial layer of follicular cells. The number of ovarioles per ovary and the number of mature oocyte per ovary were analyzed. Measurements of ovariole length, oocyte size, oocyte width, follicular epithelial height and the intertegular distance were made to support the comparative study. Statistical analysis showed that representatives of Meliponini and Apini have the largest ovaries. On the other hand, in solitary bees were found the bigger oocytes. Furthermore, our results suggest that there is a tendency for increase in ovary size and ovariole number, with increasing level of sociality.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>A morfologia do ovário em 33 espécies de abelhas apresentando diferentes graus de sociabilidade foi estudada. Todas as espécies apresentaram ovário do tipo meroístico politrófico formado por um germário anterior e um vitelário basal. No germário estão localizadas as células germinativas e o vitelário apresenta folículos arranjados linearmente. Cada folículo é constituído pela câmara nutridora e pela câmara ovocítica, ambas revestidas por uma camada única de células foliculares. O número de ovaríolos/ovário e de ovócitos maduros/ovário, o comprimento dos ovaríolos, o tamanho e a largura dos ovócitos, a altura do epitélio folicular e a distância intertegular foram analisadas, mostrando que os representantes das tribos altamente eussociais Meliponini e Apini têm os maiores ovários, enquanto as abelhas solitárias apresentam maiores ovócitos. Os resultados obtidos sugerem que há uma tendência para o aumento no tamanho do ovário e número de ovaríolos conforme há um aumento no nível de sociabilidade das abelhas.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>insect morphology</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>ovary</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>reproductive tract</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>social behavior</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>comportamento social</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>insetos</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>morfologia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>ovário</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>sistema reprodutor</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>44</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>4</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>A revision of the Neotropical Solenopsidini ant genus Oxyepoecus Santschi, 1926 (Hymenoptera: Formicidae: Myrmicinae). 1. The Vezenyii species-group</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Nicolas Lavor de Albuquerque</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Carlos Roberto F. Brandão</s1>
<afiliation>A02</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>55-80</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2004</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>37</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(04)04400401</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>We revise the exclusively Neotropical solenopsidine ant genus Oxyepoecus, starting here with the Vezenyii species-group. We describe five new species (O. browni, O. ephippiatus, O. longicephalus, O. kempfi, and O. quadratus), present new locality records and sum the few data on the biology of the species already described.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Revisamos neste trabalho a taxonomia das espécies do grupo Vezenyii do gênero de formigas Solenopsidini exclusivamente neotropical Oxyepoecus. Descrevemos cinco espécies (O. browni, O. ephippiatus, O. longicephalus, O. kempfi e O. quadratus), registramos informações novas quanto à distribuição das espécies do grupo e somamos os poucos dados publicados sobre a biologia das espécies.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Formicidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Myrmicinae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Solenopsidini</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Oxyepoecus</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>revision</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Vezenyii group</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Formicidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Myrmicinae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Solenopsidini</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Oxyepoecus</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>revisão</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>grupo Vezenyii</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>44</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>5</s2>
</fA06>
<fA08 dir="es">
<s1>Análisis descriptivo de la miología flexora y extensora del miembro anterior de Polychrus acutirostris (Squamata, Polychrotidae)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Silvia Moro</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Virginia Abdala</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Fundación Miguel Lillo Instituto de Herpetología Universidad Nacional de Tucumán</s1>
<s2>Tucumán </s2>
<s3>Argentina</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>81-89</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>es</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2004</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>18</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(04)04400501</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="es">
<s0>Se describe la musculatura de la extremidad anterior de Polychrus acutirostris. Se analizó la anatomía de los músculos flexores y extensores, tomándose en cuenta para cada uno los sitios de origen e inserción y las características principales. Los objetivos principales de este trabajo son: contribuir a la identificación de los complejos musculares del antebrazo y la mano; actualizar la nomenclatura de ciertos músculos complicados, y presentar un modelo de la musculatura de la extremidad anterior de un lagarto arborícola, que permita comparar con la anatomía muscular de lagartos con otros hábitos locomotores.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>The musculature of the forelimb of Polychrus acutirostris is described. The anatomy of the flexor and extensor muscles was analyzed, with a record of the sites of origin and insertion and main characteristics for each muscle. The main purposes of this work are: to contribute to the identification of the muscular complexes of the forearm and manus; to update the nomenclature of certain complicated muscles; and to present a model of the forelimb musculature of an arboreal lizard, to allow comparisons with the muscular anatomy of lizards with other locomotor habits.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="es">
<s0>anatomía descriptiva</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="es">
<s0>miología</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="es">
<s0>extremidad anterior</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="es">
<s0>Polychrus acutirostris</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>descriptive anatomy</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>myology</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>forelimb</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Polychrus acutirostris</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>44</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>6</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Frugivoria e dispersão de sementes pelo lagarto teiú Tupinambis merianae (Reptilia: Teiidae)</s1>
</fA08>
<fA08 dir="en">
<s1>Frugivory and seed dispersal by the tegu lizard Tupinambis merianae Reptilia: Teiidae</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Everaldo Rodrigo de Castro</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Mauro Galetti</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade Estadual Paulista Departamento de Ecologia Grupo de Fenologia e Dispersão de Sementes</s1>
<s2>Rio Claro SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>91-97</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2004</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>45</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(04)04400601</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>Os lagartos teiús possuem uma dieta generalista, podendo agir como importantes dispersores de sementes em florestas semidecíduas do sudeste do Brasil. Foram estudadas a frugivoria e a dispersão de sementes de lagartos teiús usando animais em cativeiro, através da oferta de frutos de uma floresta semidecídua. Frutos de trinta espécies vegetais foram oferecidos aos lagartos em cativeiro, com diâmetro variando de 0,81 a 10,0 cm. Não foram encontradas diferenças estatísticas na germinação entre as sementes que passaram pelo trato digestivo do lagarto e as controle de Eugenia uniflora (chi&amp;sup2;= 0.69, P&gt;0.50), Genipa americana (chi&amp;sup2;= 6.4, P&gt;0.975), Cereus peruvianus (chi&amp;sup2;= 0.018, P&gt;0.10), e Solanum viarum (chi&amp;sup2;= 6.23, P&gt;0.975). O tempo de retenção da semente no tubo digestivo do teiú variou de 22 a 23 h para Solanum lycocarpum e 43 a 44 h para Syagrus romanzoffiana. Nossos resultados indicam que o lagarto teiú tem potencial para agir como um importante dispersor de sementes nos trópicos.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>Tegu lizards have a generalist diet and may play an important role as seed dispersers in semideciduous forests in south-east Brazil. We studied the frugivory and seed dispersal of tegu lizards using captive animals and offering wild fruits from a semideciduous forest. Thirty fruit species were eaten by the lizards in captivity, ranging from 0.81 to 10.0 cm (fruit diameter). Even large fruit adapted to dispersal by large mammals were swallowed (ex. Syagrus oleracea). There were no statistical differences in seed germination between seeds that passed through the lizard gut and the control in Eugenia uniflora (chi2 = 0.69, P&gt;0.50), Genipa americana (chi2 = 6.4, P&gt;0.975), Cereus peruvianus (chi2 = 0.018, P&gt;0.10), and Solanum viarum (chi2 = 6.23, P&gt;0.975). Seed retention time in the tegu gut ranged from 2224 h (Solanum lycocarpum) to 4344 h (for Syagrus romanzoffiana). Our results indicate that tegu lizards have a potential to be an important seed dispersers in the Neotropics.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Brasil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Floresta Atlântica</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>frugivoria</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>frutos</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>lagarto</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>dispersão de sementes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>tempo de retenção da semente</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Tupinambis</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Brazil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Atlantic forest</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>frugivory</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>fruits</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>lizard</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>seed dispersal</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>seed retention time</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Tupinambis</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>1</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>Addendum and corrections to a synonymic catalog of Neotropical Crabronidae and Sphecidae</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Sérvio Túlio Pires Amarante</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>1-18</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>16</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04500101</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>Errors and omissions found in &quot;A synonymic catalog of the Neotropical Crabronidae and Sphecidae&quot; (Amarante, 2002) are corrected. Substitute names for junior homonyms are proposed, Cerceris cisplatina new name for Cerceris dichroa Brethes, 1909 non Dalla Torre, 1890, and Mimesa modesta mallochi new name for Mimesa modesta reticulata (Malloch, 1933) non Cameron, 1902. Statitics for the taxa are updated.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Erros e omissões encontrados em &quot;A synonymic catalog of the Neotropical Crabronidae and Sphecidae&quot; (Amarante, 2002) são corrigidos. Nomes novos patra homônimos juniores são propostos, Cerceris cisplatina nom. nov. para Cerceris dichroa Brethes, 1909 non Dalla Torre, 1890, e Mimesa modesta mallochi nom. nov. para Mimesa modesta reticulata (Malloch, 1933) non Cameron, 1902. Números de espécies para os taxons são atualizados.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Sphecidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Crabronidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Neotropical</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>catalog</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>new name</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>nomenclature</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>taxonomy</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Sphecidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Crabronidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Neotropical</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>catalogo</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>novo nome</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>nomenclatura</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>taxonomia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>3</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Uma nova espécie do gênero Atractus wagler, 1928 (Colubridae: Dipsadinae) do Cerrado do Brasil Central</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Nelson Jorge da Silva Jr</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Hélder Lúcio Rodrigues Silva</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="031000">
<s1>Rafael Silveira Ribeiro</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="041000">
<s1>Ivan Souza</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="051000">
<s1>Claudiano do Amaral Souza</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade Católica de Goiás Centro de Estudos e Pesquisas Biológicas </s1>
<s2>Goiânia GO</s2>
<s3>Brazil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>33-39</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>33</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04500301</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>Atractus edioi sp. n. é descrita para a região da usina hidrelétrica Cana Brava, localizada no extremo norte do Estado de Goiás, município de Minaçu, dentro dos limites do ecossistema Cerrado no Brasil Central. Esta espécie se distingue das outras espécies de Atractus pela combinação da fórmula temporal 1+1, 5 supralabiais, supralabiais 2-3 margeando a órbita, 6 infralabiais, infralabiais 1-3 em contato com as gulares anteriores, 15 escamas nas fileiras dorsais e um padrão de coloração dorsal de manchas escuras sobre um fundo marrom-claro.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>Atractus edioi sp. n. is described from the region of the Cana Brava hydroelectric power plant, located on the extreme northern state of Goiás, municipality of Minaçu, within the limits of the Cerrado ecosystem of Central Brazil. It can be distinguished from other Atractus by the combination of a temporal formula 1+1, 5 supralabials, supralabials 2-3 bordering the orbit, 6 infralabials, infralabials 1-3 in contact with the anterior genials, 15 dorsal scales rows and a color pattern of dark colored spots on a ground color of the body.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Atractus edioi sp. n.</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Cerrado</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Brasil Central</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Serpentes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Dipsadinae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Atractus edioi sp. n.</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Cerrado</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Central Brazil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Serpentes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Dipsadinae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>4</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>The type specimens of fungus growing ants, Attini (Hymenoptera, Formicidae, Myrmicinae) deposited in the Museu de Zoologia da Universidade de São Paulo, Brazil</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Christiana Klingenberg</s1>
<afiliation>A01 A02</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Carlos Roberto F. Brandão</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Universität Tübingen Zoologisches Institut </s1>
<s2>Tübingen </s2>
<s3>Germany</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>41-50</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>6</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04500401</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>We present here a list of the Attini type material deposited in the Formicidae collection of the Museu de Zoologia da Universidade de São Paulo (MZSP), Brazil. In total, the Attini (fungus-growing and leaf-cutting ants) collection includes types of 105 nominal species, of which 74 are still valid, whereas 31 are considered synonyms. The majority of the types in the MZSP collection are syntypes (74), but in the collection there are 4 species represented only by holotypes, 12 by holotypes and paratypes, 13 species only by paratypes, and 2 species by the lectotype and one paralectotype as well. All holotypes and paratypes refer to valid species. The aim of this type list is to facilitate consultation and to encourage further revisionary studies of the Attini genera.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Apresentamos uma lista dos tipos de formigas criadoras de fungo e cortadeiras (Attini) pertencentes à coleção do Museu de Zoologia da Universidade de São Paulo. A coleção inclui tipos de 105 espécies nominais, das quais 74 são válidas. A maioria dos tipos pertence à categoria de síntipos (74), mas a coleção inclui 4 espécies representadas apenas pelos holótipos, 12 espécies representadas por holótipos e parátipos, 13 espécies representadas apenas por parátipos e duas espécies pelos lectótipos e paralectótipos. Todos os holótipos e parátipos são de espécies válidas. O objetivo dessa publicação é facilitar a consulta e encorajar futuros trabalhos de revisão dos gêneros de Attini.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Insects</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Hymenoptera</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Myrmicinae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Attini</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>types</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>MZSP</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Insetos</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Hymenoptera</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Myrmicinae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Attini</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>tipos</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>MZSP</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>5</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>A new species of Echimys Cuvier, 1809 (Rodentia, Echimyidae) from Brazil</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Gilson Evaristo Iack-Ximenes</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Mario de Vivo</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="031000">
<s1>Alexandre Reis Percequillo</s1>
<afiliation>A02</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Universidade Federal da Paraíba Centro de Ciências Exatas e da Natureza Departamento de Sistemática e Ecologia</s1>
<s2>João Pessoa PB</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>51-60</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>38</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04500501</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>Here we describe a new species of Echimyidae Amazonian rodent, Echimys vieirai sp. nov., based on two individuals from the south bank of Amazon river between the lower Madeira river to the right bank of the Tapajós, respectively in the Brazilian states of Amazonas and Pará, Brazil. The main diagnostic characteristic of this new species is the presence of a dorsal median dark maroon stripe on the head, running from the rostrum to the nape. Skull morphology is quite similar to that of Echimys chrysurus (Zimmermann, 1780), but our new species differ from other species in the genus by the development of the alisphenoid canal and dp4 morphology. Additionally, we offer a refinement of the diagnosis of the genera Echimys and Makalata.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>É apresentada a descrição de uma nova espécie de Echimyidae, Echimys vieirai sp. nov., baseado em dois espécimens coletados em Barreirinha, rio Tapajós, Pará e Virgem Guajará, Amazonas. A principal característica diagnóstica desta nova espécie é a presença de uma faixa mediana marrom na cabeça que se extende do dorso até a nuca. A morfologia do crânio é similar a de Echimys chrysurus (Zimmermann, 1780), e difere das demais espécies do gênero em relação ao desenvolvimento do canal do alisfenóide e a morfologia do dp4. É apresentado também uma nova diagnose do gênero Echimys e um refinamento da diagnose dos gênero Makalata.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Echimyidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Echimys</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>arboreal spiny rats</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>taxonomy</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>distribution</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Echimyidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Echimys</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>equimídeos arborícolas</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>taxonomia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>distribuição</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>6</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>A new species of the genus Oreophrynella (Anura; Bufonidae) from the Guiana highlands</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Josefa Celsa Señaris</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Carlos DoNascimiento</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="031000">
<s1>Osvaldo Villarreal</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Museo de Historia Natural La Salle  </s1>
<s2> </s2>
<s3>Venezuela</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>61-67</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>16</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04500601</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>Oreophrynella weiassipuensis sp. nov. is described from Wei-Assipu-tepui on the Guyana-Brazil border. The new species is distinguished from other species of the genus by the presence of well developed post-orbital crests, toe webbing, dorsal skin minutely granular with scattered large tubercles, and reddish brown dorsal and ventral coloration.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Descreve-se Oreophrynella weiassipuensis sp. nov. proveniente de Wei-Assipu-tepui, na fronteira da Guyana com o Brasil. A nova espécie distingue-se das outras espécies do gênero pela presence de cristas pós-orbitais bem desenvolvidas, membrane entre os artelhos, pele no dorso coberta por grânulos e ornamentada por grandes tubérculos esparsos, coloração do dorso e do ventre marrom avermelhada.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Anura</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Bufonidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Oreophrynella</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>new species</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Pantepui</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Guiana Shield</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Guyana</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Brazil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Anura</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Bufonidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Oreophrynella</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>new species</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Pantepui</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Guiana Shield</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Guyana</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Brazil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>7</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Lista de tipos de Dermaptera e Orthoptera (Insecta) depositados no Museu de Zoologia da Universidade de São Paulo</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Fernando Campos De Domenico</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>69-75</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>29</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04500701</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>Neste trabalho é apresentada uma lista dos tipos primários e secundários de Dermaptera e Orthoptera depositados no Museu de Zoologia da Universidade de São Paulo. A coleção conta com tipos de 52 espécies dessas duas ordens de insetos.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>On this paper it is presented a list of the primary and secondary types of Dermaptera and Orthoptera housed at the Museu de Zoologia da Universidade de São Paulo. The collection includes types of 52 species from these two insect orders.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Lista de tipos</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>type list</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Orthoptera</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Dermaptera</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>MZSP</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Lista de tipos</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>type list</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Orthoptera</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Dermaptera</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>MZSP</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>8</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>The philosophy of total evidence and its relevance for phylogenetic inference</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Olivier Rieppel</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Field Museum Department of Geology </s1>
<s2>Chicago Illinois</s2>
<s3>USA</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>77-89</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>91</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04500801</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>The test of congruence under total evidence as used in systematics has been tied to a Popperian philosophy of science, but is here shown to be related to the coherence theory of truth in metaphysics and thus to coherentism in epistemology. Since the test of congruence is coherentist, the contextual (theoretical) background of initial character conceptualization cannot be ignored as is suggested by some proponents of the total evidence approach. The relative merits of a total evidence approach versus conditional data set partitioning are considered, and whereas both have their merits and drawbacks, either approach requires causal grounding of character statements (statements of homology), at least approximately and defeasibly. The conclusion is that character congruence is a necessary, but not also a sufficient, condition for phylogeny reconstruction.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>O teste de congruência baseado em evidência total, como é usado na sistemática, foi atrelado à filosofia Popperiana de ciência, mas aqui se demonstra estar relacionado à teoria coerentista da verdade na metafísica e a teoria do coerentismo na epistemologia. Como o teste de congruência é coerentista, a base contextual (teórica) da conceitualização inicial de caracteres não pode ser ignorada como sugerido por alguns proponentes da abordagem de evidência total. Os méritos relativos apresentados pelas abordagens de evidência total e de partição condicional do conjunto de dados são considerados. Apesar das duas abordagens apresentarem seus méritos e desvantagens, ambas necessitam de um embasamento causal para definição dos caracteres (definição de homologia), ao menos de forma aproximada e falseável. A conclusão é que a congruência de caracteres representa uma condição necessária, mas não suficiente para a reconstrução filogenética.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Systematics</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>total evidence</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>test of congruence</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Popper</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Sistemática</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>evidencia total</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>teste de congruência</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Popper</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>2</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>Redescription of Atractus albuquerquei (Serpentes: Colubridae: Dipsadinae), with comments on geographical distribution and intraspecific variation</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Hussam Zaher</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Ivan Souza</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="031000">
<s1>David J. Gower</s1>
<afiliation>A02</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="041000">
<s1>Erika Hingst-Zaher</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="051000">
<s1>Nelson Jorge da Silva Jr</s1>
<afiliation>A03</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>The Natural History Museum Department of Zoology </s1>
<s2>London </s2>
<s3>England</s3>
</fA14>
<fA14 dir="030000">
<s1>Universidade Católica de Goiás Centro de Estudos e Pesquisas Biológicas </s1>
<s2>Goiânia GO</s2>
<s3>Brazil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>19-32</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>27</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04500201</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>Atractus albuquerquei Cunha and Nascimento, 1983 was previously known from a holotype from eastern Pará, and 15 specimens from Rondônia and Acre, all in Brazil. We report on 23 additional specimens from the Brazilian states of Rondônia, Goiás, Mato Grosso, and Mato Grosso do Sul. These specimens extend the known range of A. albuquerquei substantially, and beyond the southern limits of the Amazon basin. The holotype of A. albuquerquei is redescribed and intraspecific variation in external morphology, hemipenes, and colour is documented. Sexual dimorphism exists in total length, and number of ventral (significantly greater in females) and subcaudal scales (greater in males). There is a significant correlation between number of subcaudal scales and longitude (decreasing from East to West) for both males and females.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Atractus albuquerquei Cunha &amp; Nascimento, 1983 era conhecida apenas do holótipo procedente do leste do estado do Pará e de 15 espécimes dos estados de Rondônia e Acre, no Brasil. Registramos aqui 23 espécimes adicionais provenientes dos estados de Rondônia, Goiás, Mato Grosso e Mato Grosso do Sul. Estes exemplares ampliam a área de distribuição conhecida de A. albuquerquei, para além do limite sul da bacia amazônica. O holótipo de A. albuquerquei é redescrito e a variação intraespecífica da morfologia externa, dos hemipenis e da coloração dos exemplares estudados é analizada. Foi detectado dimorfismo sexual no comprimento total do corpo bem como no número de ventrais (maior nas fêmeas) e de subcaudais (maior nos machos). Foi notada uma correlação significativa entre o número de escamas subcaudais e a longitude (que diminuem de leste para oeste) em ambos os sexos.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Serpentes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Dipsadinae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Atractus albuquerquei</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>variation</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>distribution</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Serpentes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Dipsaedinae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Atractus albuquerquei</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>variação</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>distribuição</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>9</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>On the systematics of Trypoxylon scrobiferum Richards and T. anapaike Amarante with the recognition of a new species group in the subgenus Trypoxylon (Hymenoptera: Crabronidae: Trypoxylini)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Sérvio Túlio P. Amarante</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>91-101</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>13</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04500901</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>The males of Trypoxylon scrobiferum Richards and T. anapaike Amarante are described for the first time and their genitalia illustrated. These species are demonstrated to represent a monophyletic group, and the scrobiferum species group is established for them. The scrobiferum species group is assigned to the subgenus Trypoxylon. This represents a new subgeneric combination for T. scrobiferum Richards.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Os machos previamente desconhecidos de Trypoxylon scrobiferum Richards e Trypoxylon anapaike Amarante são descritos e a sua genitália ilustrada. Ambas espécies são transferidas do subgênero Trypargilum para o subgênero Trypoxylon, incluídas em um novo grupo de espécies, grupo scrobiferum, aqui criado para abrigá-las.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Hymenoptera</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Sphecidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Crabronidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Crabroninae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Trypoxylini</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Trypoxylon</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Trypargilum</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Systematics</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Hymenoptera</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Sphecidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Crabronidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Crabroninae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Trypoxylini</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Trypoxylon</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Trypargilum</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Systematics</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>10</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Contribuição aos Hemilophini da Costa Rica (Coleoptera, Cerambycidae, Lamiinae)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Maria Helena M. Galileo</s1>
<afiliation>A01 A03</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Ubirajara R. Martins</s1>
<afiliation>A02 A03</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Fundação Zoobotânica do Rio Grande do Sul Museu de Ciências Naturais </s1>
<s2>Porto Alegre RS</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="030000">
<s1>CNPq  </s1>
<s2> </s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>103-109</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>07</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04501001</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>Descrição de novos táxons: Apagomerella dissimilis sp. nov. (Guanacaste), Tyrinthia patula sp. nov., (San José), Fredlanea hovorei sp. nov., (Puntarenas e Guanacaste), Piruanycha pitilla sp. nov., (Guanacaste), Adesmus hipposiderus sp. nov., (Puntarenas), Costemilophus gen. nov., espécie-tipo, C. aurantius sp. nov., (Puntarenas), Hemilocrinitus gen. nov., espécie-tipo, H. barbatus (Puntarenas e Cartago).</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>Contribution to the Hemilophini of Costa Rica (Coleoptera, Cerambycidae, Lamiinae). New taxa described: Apagomerella dissimilis sp. nov. from Guanacaste, Tyrinthia patula sp. nov., from San José, Fredlanea hovorei sp. nov., from Puntarenas and Guanacaste, Piruanycha pitilla sp. nov., from Guanacaste, Adesmus hipposiderus sp. nov., from Puntarenas, Costemilophus gen. nov., type species, C. aurantius sp. nov., from Puntarenas, Hemilocrinitus gen. nov., type species, H. barbatus from Puntarenas and Cartago.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Cerambycidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Costa Rica</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Hemilophini</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Taxonomia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Cerambycidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Costa Rica</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Hemilophini</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Taxonomy</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>11</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Redescrição de Genidens barbus (Lacépède, 1803) e Genidens machadoi (Miranda-Ribeiro, 1918), Bagres Marinhos (Siluriformes, Ariidae) do Atlântico Sul Ocidental</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Alexandre P. Marceniuk</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>111-125</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>76</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04501101</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>A variação no padrão das placas de dentes vômero-palatinas de Genidens barbus e Genidens machadoi é revista e as espécies redescritas com base na análise de 46 caracteres morfológicos. Genidens machadoi pode ser diferenciada de Genidens barbus pela: margem lateral do esfenótico recortada (vs. margem lateral do esfenótico retilínea); escudo cefálico mais estreito na região dos esfenóticos (vs. escudo cefálico mais estreito na região dos frontais); distância entre a margem lateral do escudo cefálico, na porção mais estreita, e a margem posterior da órbita cabendo 0,681,0 na menor largura do escudo cefálico (vs. 1,21,7); menor largura do processo occipital, na porção posterior, cabendo 2,03,4 no comprimento do processo occipital (vs. 3,34,7); um ou dois pares de placas de dentes na região do palato, par anterior arredondado e pequeno, par posterior ovalado às vezes confluente ou fusionado com o par anterior (vs. placas de dentes na região do palato formando um conjunto com aspecto de uma ferradura, as placas totalmente fusionadas ou confluentes e distintas, mas sempre com uma projeção posterior); maior comprimento das placas de dentes cabendo 3,24,9 na altura da cabeça (vs. 1,93,4); granulação no escudo cefálico espessa e irregularmente distribuída (vs. fina e distribuída em série regulares).</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>Variation in the pattern of the vomero-palatine tooth patches of Genidens barbus and Genidens machadoi is reviewed and the species redescribed based on the analysis of 46 morphological characters. Genidens machadoi can be distinguished from Genidens barbus by: the notched lateral margin of the sphenotic (vs. lateral margin of the sphenotic straight); the cephalic shield narrowest in the sphenotic (vs. cephalic shield narrowest in the frontal); distance between the lateral margin of the cephalic shield, at narrowest portion, and the posterior margin of the orbit 0.681.0 of the smallest width of the cephalic shield (vs. 1.21.7); width of the posterior extremity of the supra-occipital process 2.03.4 of the length of the supra-occipital process (vs. 3.34.7); one or two groups of tooth patches on roof of mouth, anterior patch small and round, posterior patch oval, sometimes confluent or fused with the front group (vs. patches a with horseshoe shape, patches totally fused or divided in confluent groups, always with a posterior projection); longest length of the tooth patches 3.24.9 of the height of the head (vs. 1.93.4); granulation on cephalic shield coarse and irregularly distributed (vs. smooth and distributed in regular series).</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Siluriformes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Ariidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Genidens barbus</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Genidens machadoi</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Atlântico Sul Ocidental</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Siluriformes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Ariidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Genidens barbus</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Genidens machadoi</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Western South Atlantic</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>12</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Biologia reprodutiva de Suiriri affinis e S. islerorum (Aves: Tyrannidae) no cerrado do Brasil central</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Leonardo Esteves Lopes</s1>
<afiliation>A01 A02</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Miguel Ângelo Marini</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de Brasília Instituto de Biologia Departamento de Zoologia</s1>
<s2>Brasília Distrito Federal</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Universidade Federal de Minas Gerais ICB Departamento de Zoologia</s1>
<s2>Belo Horizonte MG</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>127-141</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>44</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04501201</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>A biologia reprodutiva de Suiriri affinis (suiriri-do-cerrado) e S. islerorum (suiriri-da-chapada) é descrita pela primeira vez. O ninho de S. affinis é em forma de cesto raso, sendo construído com fibras vegetais e forrado por painas, sendo todas essas camadas firmemente unidas por grande quantidade de teia de aranha. O seu exterior é ornamentado com liquens e fragmentos de folhas secas. O ninho é apoiado pela base e laterais entre dois ou mais ramos divergentes. Embora superficialmente similar, o ninho de S. islerorum apresenta várias diferenças, sendo mais baixo, raso e apoiado pelas laterais entre uma forquilha. O seu interior é forrado por uma camada adicional de fibras vegetais por sobre as painas. A construção dos ninhos de ambas as espécies é exclusividade das fêmeas. Os ovos de S. affinis são branco-perolados (média de 20,8 x 15,1 mm, 2,5 g), enquanto que os de S. islerorum são creme claro (20,4 x 15,4 mm, 2,4 g), apresentando uma coroa de manchas marrons escuras ao redor do pólo rombo. Os filhotes de S. affinis apresentam a cabeça, superfície dorsal e coberteiras das asas marcadas por abundantes e diminutas manchas brancas, enquanto que os filhotes de S. islerorum são semelhantes aos adultos. A incubação é realizada exclusivamente pelas fêmeas, sendo estimada em 15,2 dias para ambas as espécies. Já os filhotes de S. affinis e S. islerorum permanecem no ninho por 18,9 e 18,3 dias, respectivamente. Algumas evidências sugerem que S. affinis apresenta alguma forma de reprodução cooperativa.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>The breeding biology of Suiriri affinis (Campo Suiriri) and S. islerorum (Chapada Flycatcher) is described for the first time. The nest of S. affinis is a basket constructed mainly with vegetable fibers and lined with a thick layer of silk cotton. All its exterior is ornamented with lichens and dry leaf fragments. All those layers are firmly attached to each other by a large amount of spider web. The nest is supported by its bottom and sides between two or more divergent branches. Although superficially similar, the nest of S. islerorum present many differences, being shorter, shallower, and supported only by its sides between a forked branch. Its interior is also lined by an additional layer of vegetable fibers over the silk cotton layer. The nest of both species is constructed exclusively by the females. The eggs of S. affinis (mean of 20.8 x 15.1 mm, 2.5 g) are pearl white, and those of S. islerorum (20.4 x 15.4 mm, 2.4 g) are light cream, presenting a wreath of small brown blotches around its thicker end. The fledglings of S. islerorum are very similar to the adults, while those of S. affinis present the head, back and wing coverts largely tipped white. The incubation is performed only by the female, lasting 15.2 days for both species. The nestling period of S. affinis and S. islerorum is of 18.9 and 18.3 days, respectively. Some evidences suggests that S. affinis may be a cooperative breeder.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Biologia reprodutiva</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>ninho</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Suiriri affinis</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Suiriri islerorum</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Tyrannidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Cerrado</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Breeding biology</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>nest</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Suiriri affinis</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Suiriri islerorum</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Tyrannidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Cerrado</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>13</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>A morphology-based phylogeny of Phymaturus (Iguania: Liolaemidae) with the description of four new species from Argentina</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Fernando Lobo</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Sebastián Quinteros</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidad Nacional de Salta-CONICET Facultad de Ciencias Naturales </s1>
<s2>Salta </s2>
<s3>Argentina</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>143-177</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>49</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04501301</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>Phylogenetic relationships within the liolaemid lizard genus Phymaturus were studied using parsimony analysis of morphological data. The data set includes 133 characters: 28 described in the literature as apomorphies of the three genera of Liolaemidae (Ctenoblepharys, Liolaemus, and Phymaturus), 21 published characters of allozymes and karyology, 53 characters taken from external morphology across all terminals of Phymaturus, and 31 from the skeletal anatomy. This data set includes representatives of 10 of the 12 species currently recognized in the literature plus twelve other terminals considered in this study and representing independent lineages assigned to patagonicus or palluma. Four of these terminals are described in the present study as new species, one belonging to the palluma group and the other three to the patagonicus group. We performed four analyses using different methods of coding binary polymorphic characters, and a new method for treating continuous characters. The traditional division of the genus in two groups is not supported here, with the patagonicus group resulting paraphyletic in some of the analyses. The palluma group is monophyletic and supported by many characters. A majority rule consensus tree of all runs recovers a reasonably well-resolved topology of the group. All analyses recovered a northern subclade within the palluma group, formed by species distributed in Argentina from northern of San Juan province (north to 30 degrees of latitude). In this analysis palluma from El Planchón (Chile) was found to be more closely related to this northern subclade than any other &quot;palluma&quot; form.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Estudaram-se as relações dentro do gênero Phymaturus da familia Liolaemidae, usando análise de parsimônia de uma matriz formada principalmente por dados morfológicos. A matriz inclui 133 caracteres: 28 descritos na literatura como apomorfias dos três gêneros de Liolaemidae (Ctenoblepharys, Liolaemus e Phymaturus), 21 caracteres de alozimas e cariologia, 53 caracteres de morfologia externa e 31 do esqueleto, de todos os terminais de Phymaturus. A matriz inclui representantes de dez das doze espécies reconhecidas na literatura, e outros 12 terminais que neste estudo se consideram linhagens independentes e identificadas como P. patagonicus ou P. palluma na literatura prévia e nas coleções. Quatro destes terminais são descritos neste trabalho como espécies novas, uma pertencente ao grupo de P. palluma e outras três ao grupo de P. patagonicus. Realizaram-se quatro análises usando quatro métodos diferentes para codificar binariamente caracteres polimórficos, e um novo método para codificar os caracteres contínuos. A divisão tradicional do gênero em dois grupos não é apoiada pelo presente estudo, o grupo de P. patagonicus é parafilético em parte da análise. O grupo de P. palluma é monofilético e se sustenta por vários caracteres, as árvores de consenso por maioria, de todas as análises, mostraram com exceção de um par de politomías, uma topologia do grupo bem resolvida. Dentro do grupo de P. palluma, encontra-se um subclado formado por espécies distribuídas no norte da Argentina desde o norte da província de San Juan (ao norte dos 30&amp;deg; de latitude). Nesta análise, o P. palluma de El Planchón (Chile), relaciona-se mais com este subclado do norte que com qualquer outra forma de &quot;P. palluma&quot;.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Liolaemidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Phymaturus</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>new species</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>morphology</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>phylogenetic analysis</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Liolaemidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Phymaturus</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>novas espécies</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>morfologia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>análise filogenética</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>14</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Aves em oito áreas de Caatinga no Sul do Ceará e Oeste de Pernambuco, nordeste do Brasil: composição, riqueza e similaridade</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Fábio Olmos</s1>
<afiliation></afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Weber Andrade de Girão e Silva</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="031000">
<s1>Ciro Ginez Albano</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>AQUASIS  </s1>
<s2>Caucaia CE</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>179-199</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>51</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04501401</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>Inventários rápidos realizados em diferentes pontos no sul do Ceará e oeste de Pernambuco em julho e setembro de 2004 encontraram um total de 209 espécies de aves. A maior riqueza foi de espécies características das várias formações da Caatinga (99 espécies), seguidas por espécies de áreas abertas ou generalistas (65) e aves aquáticas (45). Não foi encontrado um padrão que associasse a similaridade entre áreas a um padrão geográfico. As espécies numericamente dominantes tendem a ser pequenos insetívoros que se alimentam em meio à vegetação baixa e granívoros como Columbidae e Coryphospingus pileatus. Generalistas como Cyanocorax cyanopogon também foram dominantes em alguns pontos. As caatingas muito alteradas ao redor de lagoas temporárias de Petrolina mostraram maior riqueza de espécies. De maneira geral a avifauna regional mostra poucas espécies de maior porte, como Cracidae e Psitacidae maiores, e aquelas dependentes de habitats mais estruturados, como grandes Dendrocolaptidae, refletindo tanto a exploração humana direta como a substituição de habitats de estrutura florestal por formações mais baixas e simples.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>Rapid bird inventoires made in the Caatinga of southern Ceará and west Pernambuco in July and September 2004 found a total of 209 species. Birds characteristic of the different Caatinga habitats (from dense scrub to arboreal-arbustive forations) accounted for 99 species, followed by open habitats or generalist species (65) and waterbirds (45). We found no geographic pattern in area similarity. Numerically dominant species tend to be small insectivores feeding amid the lower vegetation and granivores such as Columbidae and Coryphospingus pileatus. Generalists such as Cyanocorax cyanopogon were also dominant in some áreas. The very disturbed scrub caatinga around temporary lagoons near Petrolina (Pernambuco) had the most species. The regional avifauna show few larger species such as Cracidae and Psitacidae, while birds associated to more arboreal, structured habitats such as the larger Dendrocolaptidae are also scarce or absent, refecting both direct human exploitation and the replacement of forest-like habitats by lower, less diverse scrub habitat.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Aves</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>caatinga</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Ceará</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>comunidades</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>inventários</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Pernambuco</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>variação geográfica</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Birds</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Caatinga</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Ceará</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>communities</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>geographical variation</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>surveys</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Pernanbuco</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>15</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Estratégias e modos reprodutivos de anuros (Amphibia) em uma poça permanente na Serra de Paranapiacaba, Sudeste do Brasil</s1>
</fA08>
<fA08 dir="en">
<s1>Strategies and reproductive modes of anurans (Amphibia) in a permanent pond in Serra de Paranapiacaba, southeastern Brazil</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>José P. Pombal Jr.</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Célio F.B. Haddad</s1>
<afiliation>A02</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade Federal do Rio de Janeiro Museu Nacional Departamento de Vertebrados</s1>
<s2>Rio de Janeiro RJ</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Universidade Estadual Paulista Instituto de Biociências Departamento de Zoologia</s1>
<s2>Rio Claro SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>215-229</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>58</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04501501</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>Este estudo descreve o padrão temporal, as estratégias reprodutivas, os modos reprodutivos e a fecundidade de uma taxocenose de anuros em uma poça permanente na Serra de Paranapiacaba, município de Ribeirão Branco, sul do estado de São Paulo (aproximadamente 24º13'S; 48º46'W; ca. 800m do nível do mar). O Trabalho de campo foi conduzido entre janeiro e dezembro de 1993, totalizando 40 noites de observações. Sete visitas preliminares foram feitas antes deste período e sete após. Observações naturalísticas normalmente se iniciavam antes do pôr do sol e eram concluídas aproximadamente entre 24:0001:00h. Em três ocasiões as observações foram ao longo da noite. A estratégia reprodutiva mais comum entre os machos de diferentes espécies foi a do macho cantor, mas comportamento satélite foi observado em algumas espécies. O padrão temporal foi prolongado para as espécies desta taxocenose; entretanto, algumas espécies podiam vocalizar ocasionalmente. Seis diferentes modos reprodutivos foram observados na poça ou suas margens. O comprimento rostro-cloacal (CRC) das fêmeas de diferentes espécies foi positivamente correlacionado com o volume da desova, independente do modo reprodutivo. O CRC das fêmeas foi positivamente correlacionado com o número de ovos por desova, embora a correlação seja mais forte para espécies com um modo reprodutivo generalizado. Entretanto, para espécies com modo reprodutivo especializado o número de ovos por desova não foi correlacionado com o CRC das fêmeas. Uma correlação positiva e significativa entre o CRC das fêmeas e o diâmetro dos ovos, também foi detectada para espécies com modo reprodutivo generalizado. Por outro lado, para as espécies com modo reprodutivo especializado o CRC das fêmeas e o diâmetro dos ovos foram negativamente correlacionados. Modos reprodutivos terrestres são possivelmente restritos a espécies pequenas. Ovos grandes podem apresentar problemas com a troca de gases devido ao seu longo desenvolvimento e baixa relação superfície/volume.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>Strategies and reproductive modes of anurans (Amphibia) in a permanent pond in Serra de Paranapiacaba, southeastern Brazil. This study describes the temporal patterns, behavioral strategies, reproductive modes, and fecundity of an anuran assemblage in a permanent pond in Serra de Paranapiacaba, municipality of Ribeirão Branco, south of São Paulo State (approximately 24º13'S; 48º46'W; ca. 800m above sea level). Field work was carried out between January and December 1993, totaling 40 nights of observation. Seven preliminary visits were made before this period and seven additional ones after December 1993. Naturalistic observations usually began before sunset and were concluded around 24:0001:00h. On three occasions the observations lasted the entire night. The commonest reproductive strategy among males of different species was that performed by calling male, but the satellite behavior was observed in some species. The calling temporal pattern was prolonged for the species of the assemblage; however, some species called only occasionally. Six different reproductive modes were observed in the pond or on its margins. The SVL of females of different species was positively correlated with egg clutch volume, irrespective of the reproductive mode. The SVL of females was also positively correlated with the number of eggs per clutch, although the correlation is stronger for species with a generalized reproductive mode. However, for species with specialized reproductive mode the number of eggs per clutch was not correlated with the SVL of females. A significant and positive correlation between female SVL and egg diameter was also detected for species with generalized reproductive mode. On the other hand, for species with specialized reproductive mode, female's SVL and egg diameter were negatively correlated. Terrestrial reproductive modes are possibly restricted to small-sized species. Large eggs may face problems of gas exchange due to their longer development period and lower surface/volume ratio.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Floresta Atlântica</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>modo reprodutivo</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>fecundidade</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>estratégias reprodutivas</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>comportamento reprodutivo</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>desova</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Atlantic Rain Forest</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>reproductive mode</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>fecundity</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>reproductive strategies</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>breeding behavior</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>egg clutch</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>16</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>Phylogenetic relationships of a new species of Apostolepis from Brazilian Cerrado with notes on the assimilis group (Serpentes: Colubridae: Xenodontinae: Elapomorphini)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Hebert Ferrarezzi</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Fausto Erritto Barbo</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="031000">
<s1>Cristina España Albuquerque</s1>
<afiliation>A01 A02</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Instituto Butantan Laboratório de Herpetologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Universidade de São Paulo Faculdade de Medicina Veterinária e Zootecnia Departamento de Cirurgia</s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>215-229</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>29</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04501601</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>The assimilis species group is one of the several assemblages that can be distinguished within the genus Apostolepis. The group is characterized by a uniform red dorsal pattern, broad nucho-cervical collars, enlarged light snout blotch, dark ventral head, and entirely black terminal shield. A new species is here recognized as a member of the assimilis group and its phylogenetic relationships to A. assimilis and A. cearensis is inferred by means of cladistic analysis. Apostolepis ammodites sp. nov. can be easily diagnosed from all congeners by many autapomorphies and an exclusive combination of features. Comparative data are presented on scalation, coloration, dentition, osteology, and geographic distribution, with some notes on feeding and reproductive biology. The new species occurs through central Brazilian Cerrado, filling a gap between the areas occupied by A. assimilis and A. cearensis. Although superficially resembling A. assimilis, parsimony analysis based on morphological data indicates its phylogenetic relationships closest to A. cearensis. Systematic analysis shows that two recently described species, A. freitasi and A. tertulianobeui, must be relegated as junior synonymies of A. cearensis and A. assimilis, respectively.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>As espécies do grupo assimilis se caracterizam por um padrão dorsal vermelho uniforme, colares nuco-cervicais largos, mancha clara do focinho larga, região ventral da cabeça densamente pigmentada e escudo terminal completamente preto, é um dos vários grupos que podem ser distintos dentro do gênero Apostolepis. Uma nova espécie é aqui reconhecida como membro do grupo assimilis e suas relações filogenéticas para A. assimilis e A. cearensis são inferidas por meio de uma análise cladística. A. ammodites sp. nov. pode ser diagnosticada facilmente de todos os congeneres por muitas autapomorfias e uma combinação exclusiva de caracteres. Dados comparativos são apresentados sobre escutelação, coloração, dentição, osteologia e distribuição geográfica, junto com notas sobre alimentação e biologia reprodutiva. A espécie nova ocorre através do Cerrado brasileiro central, preenchendo o intervalo entre as áreas ocupadas por A. assimilis e A. cearensis. Embora se assemelhe superficialmente a A. assimilis, análises de parcimônia baseadas em dados morfológicos indicam maior parentesco filogenético com A. cearensis. Análises sistemáticas mostram que duas espécies recentemente descritas, A. freitasi e A. tertulianobeui, devem ser consideradas como sinônimos juniores de A. cearensis e A. assimilis, respectivamente.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Serpentes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Colubridae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Elapomorphini</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Apostolepis</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>assimilis group</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>A. ammodites sp. nov.</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>phylogenetic systematics</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>biogeography</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Serpentes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Colubridae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Elapomorphini</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Apostolepis</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>grupo assimilis</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>A. ammodites sp. nov.</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>sistemática filogenética</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>biogeografia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>17</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Nova espécie de Parandrinae do Brasil e chave para as espécies de Hesperandra (Hesperandra) Arigony, 1977 (Coleoptera, Cerambycidae)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Antonio Santos-Silva</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>231-234</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>04</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04501701</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>É descrita uma espécie nova de Parandrinae do Brasil (Minas Gerais), Hesperandra ( Hesperandra ) imitatrix . Uma chave para as espécies de Hesperandra ( Hesperandra ) Arigony, 1977 é fornecida.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>A new species of Parandrinae from Brazil (Minas Gerais), Hesperandra ( Hesperandra ) imitatrix , is described and illustrated. A key to the species of Hesperandra ( Hesperandra ) Arigony, 1977 is added.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Hesperandra</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Neotropical</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>nova espécie</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>taxonomia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Hesperandra</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Neotropical</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>new species</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>taxonomy</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>18</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>A new species of Trichopeltarion A. Milne-Edwards, 1880, from the Southwestern Atlantic (Crustacea: Brachyura: Atelecyclidae)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Marcos Tavares</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Gustavo Augusto S. de Melo</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>235-242</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>16</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04501801</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>A new species of Trichopeltarion A. Milne-Edwards, 1880, is described from off coast of Brazil, namely Trichopeltarion pezzutoi n. sp. The new species is compared to its Atlantic congeners, Trichopeltarion nobile A. Milne-Edwards, 1880, and Trichopeltarion intesi (Crosnier, 1981). The record of T. nobile from Brazil should actually be attributed to T. pezzutoi n. sp. The differences between the genera Trichopeltarion and Peltarion Jacquinot, 1847 are discussed.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Uma nova espécie do gênero Trichopeltarion A. Milne-Edwards, 1880 coligida no talude continental brasileiro é descrita e ilustrada, nomeadamente Trichopeltarion pezzutoi n. sp. A nova espécie é comparada às suas congêneres do oceano Atlântico, Trichopeltarion nobile A. Milne-Edwards, 1880 e Trichopeltarion intesi (Crosnier, 1981). O registro de T. nobile para o Brasil deve ser atribuído à T. pezzutoi n. sp. São discutidas as diferenças entre os gêneros Trichopeltarion e Peltarion Jacquinot, 1847.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>West Atlantic</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Brazil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>deep-sea</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Trichopeltarion</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Trachycarcinus</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Peltarion</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Atlântico ocidental</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Brasil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>oceano profundo</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Trichopeltarion</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Trachycarcinus</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Peltarion</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>19</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Contribuição para o conhecimento dos Desmiphorini (Coleoptera, Cerambycidae, Lamiinae) da Região Neotropical</s1>
</fA08>
<fA08 dir="en">
<s1>Contribution to the knowledge of the Desmiphorini (Coleoptera, Cerambycidae, Lamiinae) of the Neotropical Region</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Ubirajara R. Martins</s1>
<afiliation>A01 A03</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Maria Helena M. Galileo</s1>
<afiliation>A02 A03</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Fundação Zoobotânica do Rio Grande do Sul Museu de Ciências Naturais </s1>
<s2>Porto Alegre RS</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="030000">
<s1>CNPq  </s1>
<s2> </s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>243-248</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>09</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04501901</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>Contribuição ao conhecimento dos Desmiphorini (Coleoptera, Cerambycidae, Lamiinae) da região neotropical. As seguintes espécies novas são descritas da Bolívia: Curuapira apyama sp. nov., Eupogonius yeiuba sp. nov., Panegyrtes apicale sp. nov., Desmiphora (D.) barbata sp. nov. and Desmiphora (D.) compta sp. nov.; do Peru: Malthonea obyuna sp. nov. Uma chave para as espécies de Curuapiara Martins &amp; Galileo, 1998 é incluída.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>The following new species are described from Bolívia: Curuapira apyama sp. nov., Eupogonius yeiuba sp. nov., Panegyrtes apicale sp. nov., Desmiphora (D.) barbata sp. nov. and Desmiphora (D.) compta sp. nov.; from Peru: Malthonea obyuna sp. nov. A key to the species of Curuapira Martins &amp; Galileo, 1998 is added.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Bolivia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Desmiphorini</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Lamiinae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Peru</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Taxonomia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Bolivia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Desmiphorini</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Lamiinae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Peru</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Taxonomy</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>20</s2>
</fA06>
<fA08 dir="pt">
<s1>Redescrição de Mallodon popelairei (Lameere, 1902) (Coleoptera, Cerambycidae, Prioninae)</s1>
</fA08>
<fA08 dir="en">
<s1>Redescription of Mallodon popelairei (Lameere, 1902) (Coleoptera, Cerambycidae, Prioninae)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Antonio Santos-Silva</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>249-254</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>pt</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>09</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04502001</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="pt">
<s0>Mallodon popelairei (Lameere, 1902) é redescrito e figurado, com base nos quatro síntipos. Designa-se lectótipo e paralectótipos.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="en">
<s0>Mallodon popelairei is redescribed and illustrated, with base on the four syntypes. Lectotype and paralectotypes are designated.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Lectótipo</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Mallodon</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>paralectótipo</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>redescrição</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>taxonomia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Lectotype</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Mallodon</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>paralectotype</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>redescription</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>taxonomy</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>21</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>Bithoracochaeta Stein: descriptions and first records from Colombia (Diptera, Muscidae, Coenosiinae)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Marcia S. Couri</s1>
<afiliation>A01 A02</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Museu Nacional Departamento de Entomologia </s1>
<s2> </s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico  </s1>
<s2> </s2>
<s3></s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>255-259</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>10</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04502101</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>Bithoracochaeta Stein is a Neotropical genus of Muscidae, Coenosiinae, known from ten species recorded from Argentina, Brazil, Costa Rica, Cuba, Ecuador, Guyana, Jamaica, Mexico, Panama, Paraguay, Peru, Puerto Rico, Surinam, Uruguay and Venezuela. The genus is recorded for the first time from Colombia, with the occurrence of the following species: B. annulata Stein, 1911; B. calopus (Bigot, 1885); B. flavicoxa Malloch, 1934; B. leucoprocta (Wiedemann, 1830); B. maricaensis Couri &amp; Motta, 1995 and B. varicornis (Coquilett, 1900). B. nigricoxa, spec. nov. is described from Mexico and Brazil. A brief diagnosis of the known species and a complete description of the new species are given.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Bithoracochaeta Stein é um gênero Neotropical de Muscidae, Coenosiinae, com 10 espécies descritas da Argentina, Brasil, Costa Rica, Cuba, Equador, Guiana, Jamaica, México, Panamá, Paraguai, Peru, Porto Rico, Suriname, Uruguai e Venezuela. O gênero é registrado pela primeira vez na Colômbia, com a ocorrência das seguintes espécies: B. annulata Stein, 1911; B. calopus (Bigot, 1885); B. flavicoxa Malloch, 1934; B. leucoprocta (Wiedemann, 1830); B. maricaensis Couri &amp; Motta, 1995 e B. varicornis (Coquilett, 1900). B. nigricoxa spec. nov. é descrita do México e do Brasil. Uma breve diagnose das espécies conhecidas e a descrição completa da nova espécie são apresentadas.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Morphology</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Descriptions</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Terminalia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Taxonomy</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Morphologia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Descrições</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Terminalia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Taxonomia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>22</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>Electivities and resource use by an assemblage of lizards endemic to the dunes of the São Francisco River, northeastern Brazil</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Pedro L.B. Rocha</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Miguel T. Rodrigues</s1>
<afiliation>A02</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Federal University of Bahia Department of Zoology </s1>
<s2>Salvador BA</s2>
<s3>Brazil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>University of São Paulo Department of Zoology </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brazil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>261-284</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>64</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04502201</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>This study describes the pattern of resource use by one assemblage of lizards inhabiting a desert-like dune field in the Brazilian Caatinga. We evaluated food and microhabitat availability and phases of lizard activity, as well as use of, and electivities for, food and microhabitats. Six of the seven most abundant species are endemic to the dunes, and their diets under-represented arthropods possessing chemical defenses. The two fossorial gymnophthalmids were similar in presenting no electivities for microhabitat but differed in diet, electivities for food and phase of activity. The five species of epigeous lizards include one group presenting positive electivities for protected and shaded microhabitats (Procellosaurinus erythrocercus, Briba brasiliana, and Tropidurus psammonastes) and another presenting negative electivities for such microhabitats (Eurolophosaurus divaricatus and Cnemidophorus spec. nov.). The tropidurid T. psammonastes presented the earliest activity in the morning, the strongest positive electivities for protected and shaded areas and negative electivity for exposed areas, and was the only species to present high positive electivity for ants. The only other tropidurid in the area, E. divaricatus, also ate ants but presented positive electivity for flowers. The medium-sized teiid Cnemidophorus spec. nov. showed the highest negative electivity for shaded areas, high positive electivity for open areas, and high negative electivity for protected areas. This pattern leads to use of microhabitat that is similar to that of E. divaricatus, which has a very different diet, and different from that of T. psammonastes, whose diet is comparable in the consumption of insect larvae and large-sized items. We discuss the evolution of the detected patterns of resource electivities.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Este estudo descreve o padrão de uso de recursos por uma assembléia de lagartos de um campo de dunas da Caatinga. Avaliamos a disponibilidade de recursos e as fases de atividade dos lagartos, bem como seu uso e suas eletividades por alimento e micro-hábitats. Seis das sete espécies mais abundantes são endêmicas das dunas, e suas dietas sub-representaram artrópodes com defesas químicas. Os dois gimnoftalmídeos fossórios mostraram-se semelhantes por não apresentar eletividades por micro-hábitats, mas diferiram quanto à dieta, às eletividades por alimentos e à fase de atividade. As cinco espécies de lagartos epígeos incluem um grupo com eletividade positiva por micro-hábitats protegidos e sombreados (Procellosaurinus erythrocercus, Briba brasiliana e Tropidurus psammonastes) e outro com eletividades negativas pelos mesmos (Eurolophosaurus divaricatus e Cnemidophorus spec. nov.). O tropidurídeo T. psammonastes apresentou atividade mais precocemente pela manhã, as eletividades positivas mais fortes por áreas protegidas e sombreadas e eletividades negativas por áreas expostas, sendo a única espécie com eletividade positiva alta por formigas. O outro tropidurídeo da área, E. divaricatus, também alimentou-se de formigas mas apresentou eletividade positiva por flores. O teiídeo de médio porte Cnemidophorus spec. nov. apresentou as maiores eletividades negativas por áreas sombreadas e a maior eletividade positiva por áreas abertas, bem como uma alta eletividade negativa por áreas protegidas. Assim, seu padrão de uso de micro-hábitat é similar ao de E. divaricatus, que possui uma dieta muito distinta, e diferente do padrão de T. psammonastes, cuja dieta é semelhante (larvas de insetos e itens de maior tamanho). Discutimos a evolução dos padrões detectados de eletevidades por recursos.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Caatinga</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Diet</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Dunes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Electivity</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Microhabitat</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Phase of activity</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Lizards</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Caatinga</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Dieta</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Dunas</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Eletividade</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Microhabitat</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Fase de atividade</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Lagartos</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>24</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>A new species of Mesoclemmys, from the open formations of northeastern Brazil (Chelonii, Chelidae)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Roger Bour</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Hussam Zaher</s1>
<afiliation>A02</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Muséum national d'Histoire naturelle Département Systématique et Evolution Reptiles &amp; Amphibiens</s1>
<s2>Paris </s2>
<s3>France</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>295-311</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>15</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04502401</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>A new species of South American side-necked turtle is described from the state of Piauí, Brazil. It is related to the Amazonian species of the genus Mesoclemmys s.l. (new acceptation) and is apparently a biogeographically relictual population of a species formerly living under a more humid climate in northeastern Brazil.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Uma nova espécie de cágado pleurodira é descrito do estado do Piauí, Brasil. Esta se aparenta com as espécies amazônicas do gênero Mesoclemmys s.l. (nova acepção) e pode ser considerada como uma população biogeograficamente relictual de uma espécie que vivia outrora sob um clima mais úmido no nordeste brasileiro.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Chelonii</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Chelidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>systematics</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>taxonomy</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>phylogeny</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Mesoclemmys perplexa</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>new species</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Piauí</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Brazil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Chelonii</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Chelidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>sistemática</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>taxonomia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>filogenia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Mesoclemmys perplexa</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>espécie nova</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Piauí</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Brasil</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>25</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>Distributional patterns of the neotropical fly genus Polietina Schnabl &amp; Dziedzicki (Diptera, Muscidae): a phylogeny-supported analysis using panbiogeographic tools</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Silvio Shigueo Nihei</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Claudio José Barros de Carvalho</s1>
<afiliation>A02</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Universidade Federal do Paraná Departamento de Zoologia </s1>
<s2>Curitiba </s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>313-326</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>28</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04502501</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>Over the last decades, Neotropical region has been subdivided into smaller units (areas of endemism), yet these subdivisions were not necessarily based on an evolutionary perspective. Consequently, these areas of endemism may be biogeographic units that do not actually represent natural historical units. Here, the distributional patterns of the genus Polietina Schnabl &amp; Dziedzicki, 1911 (Diptera, Muscidae; including 15 species) are analysed by applying panbiogeographic tools to recognise and propose primary homologous areas within the Neotropical region. The analysis and discussion of the results obtained here will be reconciled to the information provided by the phylogenetic hypothesis available for the genus.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Durante as últimas décadas, a Região Neotropical tem sido classificada em unidades históricas menores (áreas de endemismo), entretanto, muitos desses estudos não têm se preocupado em propor uma classificação sob uma perspectiva evolutiva. Conseqüentemente, uma determinada classificação pode considerar unidades biogeográficas que não representem realmente unidades naturais. No presente estudo, o padrão de distribuição do gênero Polietina Schnabl &amp; Dziedzicki, 1911 (Diptera, Muscidae), com 15 espécies, é analisado pela aplicação de ferramentas da Pan-biogeografia para reconhecer e propor áreas de homologia primária na região Neotropical. A análise e discussão dos resultados aqui obtidos serão conciliados às informações fornecidas pela hipótese filogenética disponível para o gênero.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Muscini</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Neotropical</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Panbiogeography</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>track analysis</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>nodes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>biogeography</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Muscini</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Neotropical</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Pan-biogeografia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>análise de traços</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>nós</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>biogeografia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>26</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>New data on cistern catfish, Phreatobius cisternarum, from subterranean waters at the mouth of the Amazon River (Siluriformes, Incertae Sedis)</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Janice Muriel-Cunha</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Mário de Pinna</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>327-339</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>20</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04502601</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>Data on new specimens of the rare subterranean catfish Phreatobius cisternarum are reported. Specimens were collected from hand-dug wells in the region of the mouth of the Amazon river, Brazil. A revised diagnosis of Phreatobius is proposed, and P. cisternarum is redescribed on the basis of new and previously available material. Included are data on coloration, both in life and preserved, SEM observations of external morphology, morphometric and meristic data. One juvenile specimen, the first known of the species, is reported and illustrated. The new and previously available material reveal considerable intraspecific variation in several morphological traits of P. cisternarum. Despite its rarity in collections, P. cisternarum seems to be common in wells in the vicinity of the city of Belém and on Marajó Island, where many locals know of them. They occur in the superficial phreatic layer, and turn up in hand-dug wells usually from 4 to 13 meters deep. Individual fish hide in orifices of canga rocks at the bottom of wells. Some specimens were maintained in captivity for one-and-a-half year, during which some behavioral observations were recorded. In aquarium conditions, P. cisternarum is an oportunistic predator that feeds vigorously on earthworms and other live invertebrates.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>São apresentados dados sobre novos exemplares do raro bagre subterrâneo Phreatobius cisternarum. Os espécimes foram coletados em poços na região da foz do Rio Amazonas, Brasil. Uma diagnose revisada é proposta para o gênero Phreatobius. P. cisternarum é redescrita com base em material novo e previamente disponível. São incluídos dados sobre coloração, tanto em vida quanto em preservação, observações de microscopia eletrônica de varredura da morfologia externa, dados morfométricos e merísticos. Um exemplar juvenil, o primeiro conhecido da espécie, é comparativamente descrito e ilustrado. O material novo e aquele previamente disponível revelam considerável variação intraespecífica em várias características morfológicas de P. cisternarum. A despeito de sua raridade em coleções, P. cisternarum parece ser bastante comum em poços na periferia da cidade de Belém e na Ilha de Marajó, onde muitos habitantes os conhecem. Os peixes ocorrem na camada freática superficial, e aparecem em poços manuais normalmente de 4 a 13 metros de profundidade. Os indivíduos da espécie se escondem em orifícios nas rochas de canga no fundo dos poços. Alguns exemplares foram mantidos por aproximadamente um ano e meio em cativeiro, ocasião em que foram registradas algumas observações comportamentais. Em condições de aquário, P. cisternarum é um predador oportunista que se alimenta vigorosamente de minhocas terrestres e outros invertebrados.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Phreatobius cisternarum</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>siluriformes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>subterranean fishes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>fish ecology</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>feeding habits</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>behavior</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>taxonomy</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Phreatobius cisternarum</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>siluriformes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>subterranean fishes</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>fish ecology</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>feeding habits</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>behavior</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>taxonomy</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
<record label="">
<fA01 dir="011000">
<s0>0031-1049</s0>
</fA01>
<fA03 dir="001000">
<s0>Pap. Avulsos Zool. (São Paulo)</s0>
</fA03>
<fA05 dir="000000">
<s2>45</s2>
</fA05>
<fA06 dir="000000">
<s2>23</s2>
</fA06>
<fA08 dir="en">
<s1>Two new Southern African Apatomyza Wiedemann (Diptera, Bombyliidae, Crocidiinae) with discussion on their phylogenetic position</s1>
</fA08>
<fA11 dir="011000">
<s1>Carlos José Einicker Lamas</s1>
<afiliation>A01</afiliation>
</fA11>
<fA11 dir="021000">
<s1>Neal L. Evenhuis</s1>
<afiliation>A02</afiliation>
</fA11>
<fA14 dir="010000">
<s1>Universidade de São Paulo Museu de Zoologia </s1>
<s2>São Paulo SP</s2>
<s3>Brasil</s3>
</fA14>
<fA14 dir="020000">
<s1>Bishop Museum  </s1>
<s2>Honolulu Hawaii</s2>
<s3>USA</s3>
</fA14>
<fA20 dir="000000">
<s1>285-293</s1>
</fA20>
<fA21 dir="000000">
<s1></s1>
</fA21>
<fA23 dir="010000">
<s0>en</s0>
</fA23>
<fA43 dir="010000">
<s1>0031-1049</s1>
<s2>2005</s2>
</fA43>
<fA45 dir="000000">
<s0>9</s0>
</fA45>
<fA47 dir="011000">
<s0>S0031-1049(05)04502301</s0>
</fA47>
<fA60 dir="000000">
<s1>P</s1>
</fA60>
<fA61 dir="000000">
<s0>A</s0>
</fA61>
<fA64 dir="011000">
<s0></s0>
</fA64>
<fA66 dir="010000">
<s0></s0>
</fA66>
<fC01 dir="en">
<s0>Two new species of Apatomyza Wiedemann from South Africa, A. whocantell spec. nov. and A. angusticephala spec. nov., are described, illustrated, and placed within the most recent key to species. Into the data matrix recently used to infer a phylogenetic hypothesis for the subfamily, were added the two new taxa, in order to verify their position and relationships. They form the most apical clade in Apatomyza.</s0>
</fC01>
<fC01 dir="pt">
<s0>Duas novas espécies de Apatomyza Wiedemann da África do Sul, A. whocantell spec. nov. e A. angusticephala spec. nov., são descritas, ilustradas, e incluídas na mais recente chave para espécies. Na matriz de dados recentemente utilizada para inferir a hipótese filogenética da subfamília, foram adicionados os dois novos táxons, visando verificar sua posição e relacionamento. Elas formam o clado mais apical em Apatomyza.</s0>
</fC01>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Apatomyza</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>A. whocantell spec. nov.</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>A. angusticephala spec. nov.</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Bombyliidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Diptera</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Taxonomy</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="en">
<s0>Phylogeny</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="">
<s0></s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Apatomyza</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>A. whocantell spec. nov.</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>A. angusticephala spec. nov.</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Bombyliidae</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Diptera</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Taxonomia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
<fC03 dir="pt">
<s0>Filogenia</s0>
<s4></s4>
</fC03>
</record>
</recordset>
